1.

Değişiklik hissinin nedeni sessizlikti. İyi uyumuş olmalıydı. Uzun süredir ilk defa kendini dinç hissediyordu. Rüzgârı duymaya çalıştı. Hafif bir hışırtı mı vardı yoksa duyduğu psikolojik bir iç ses miydi? Karısını uyandırmamak için sessizce giyindi. Sibel, bazen erken kalkar, kahvaltısını hazırlardı ama o, şimdi ne bunu ne de maske takması gerektiğini duymak istiyordu. Maske aklına gelir gelmez ağzını eliyle kapayarak iki kere öksürdü. Yatak odasından salondaki açık mutfağa seğirtti. Bütün o tüp trenlere, şeffaflığını iyice kaybetmiş, yer yer çatlamış ya da yarılmış bir tür plastikle kaplı, eski seraları çağrıştıran yürüyen merdivenlere, camları açılmayan ofislere zor katlanıyordu. Maske, açık havadan yalıtılmış olmanın verdiği rahatsızlığı ikiye katlıyordu. Camları kırmak, naylonları yırtmak elinde değildi ama maskeyi takmayabilirdi. Havadaki bilmem kaç milimetreden büyük parçacık sayısı onu ilgilendirmiyordu. Astıma ya da diğer akciğer hastalıklarına yakalanacağına inanmıyordu. Bazıları o parçacıkların kanser yaptığını söylüyordu. Kişisel sağlık danışmanına ya da sağlık bültenlerine inanacak olsaydı evden hiç çıkmaması, su yapıcısından elde edilenden hariç hiç su içmemesi (En azından manyetik filtreli pahalı bir su temizleyici modelinden geçirmeden) gerekecekti. Raftaki hazır kahvaltı karışımı kutularından ilk eline geleni aldı.

Kuru meyveyi ve konsantre yoğurt parçacıklarını bir kaba boşalttı. Üzerlerine toz krema ekledi. Su yapıcısından su doldurup karıştırdı. Krema, karışıma çekici bir kıvam verdi. Masaya oturup iştahla yemeye başladı. Sibel bundan yemez, Mina’ya da yedirmezdi. Butik çiftliklerden, şık kutular içinde genetik mühendisliği ürünü sebze meyve konsantreleri, dondurulmuş balık, midye, kalamar, insekta’ çubukları, kinoa ezmesiyle tanınmış bir iki gıda laboratuvarından sentetik kırmızı et ve tereyağı getirtirdi.

Sağlık otoritelerine göre, yediği kahvaltı karışımı da diğer endüstriyel hazır yemekler de aslında çöptü. En azından onlarca çeşit vitamin ve mineral tabletiyle desteklenmesi gerekiyordu. Bu otoritelere göre bu tür şeylerin tüketilmesini gerektirecek tek neden temel yeme içgüdüsünü tatmin etmek ve sindirim sisteminin kendini bırakmamasını sağlamaktı. Geriye Sibel’in pahalı çiftlik ve laboratuvar ürünleri ile deniz yosunundan elde edilmiş tatsız tuzsuz şeyler kalıyordu. Çevrelerindeki ucuz semtlerde yaşayanlar dâhil milyonlarca insanın temel gıdası yosun bazlı yiyeceklerdi, içkilerini bile yosundan yaptıkları söyleniyordu. İyodin zehirlenmesinin yaygınlığı ile ilgili haberler okumuştu ve sorumlu yosun gibi görünüyordu. Sibel’e göre sadece iyodin zehirlenmesi değil, birçok kanser ve diğer sindirim sistemi, karaciğer hastalıklarının kökeninde de bu kontrolsüz yosun ürünleri tüketimi yatıyordu. Çiftlik yosunu biraz daha güvenilirdi.

Ne tüketirlerse tüketsinler vitamin tabletleri diyetlerine bir yerden girerdi. Karısı olmasa o tabletlerden hiç almazdı. Şirket propagandalarının korkuyu körüklediğini düşünüyordu. Ama Sibel, vitamin ve mineralleri yine de içeceklerine karıştırarak ya da yemeklere katarak ona verirdi. Sibel, o bültenleri fazla önemsiyordu. Belki de haklıydı ama Ozan, butik çiftlik ürün-

Insekta Çubuğu; Altıbacaklı omurgasız sınıfı canlılardan elde edilen protein çubukları. 21. Yüzyıl ortalarında yaşanan Büyük Gıda Krizi’nden çıkışın anahtarlarından biri olmuştur.

lerine, sentetik etlere neden güvensindi? Onları kim denetliyordu?

Kahvaltı artıklarını çöpe yolladı. Çıkmadan Alpın marka maskesini yanına aldı. Sibel, kahvaltısına çok karışmasa da maske konusunda ısrarcıydı. Bu markayı kendinden üç yaş büyük erkek kardeşi üretiyordu. Nevit, her görüşmelerinde onlu iki paket maske verirdi. Bir maske bir hafta kadar kullanılabiliyordu. Tak-masa da yanma alması akşam Sibel’in söylenmesini engellerdi. Maskesini takmasa da koruyucu aşısını yaptırırdı. Ölümcül salgınların ne zaman nereden başlayacağı belli olmuyordu, istatistiksel bilgi yeterince sağlıklı olmasa da bazı dalgaların çok yıkıcı olabildiğini biliyordu. En büyük korkusu ise Mina’nm hastalan-masıydı. Kızının odasına göz atmak için kapıdan döndü. Sıcak bir şefkat duygusu endişeyle karışarak içine doldu. Bir süre yedi yaşındaki kızını seyretti. Odanın zemininde eski temizlik otomatı duruyordu. Yassı gri gövdesinin üzerine çıkartmalar yapıştırılmış, ön tarafına turuncu bir kalemden çıkmış çocukça harflerle Robi yazılmıştı. Mina, yenisi alınınca bunun atılmasına izin vermemiş, onu kişisel robotu yapmıştı. Sibel, otomat için eğlenceli programlar bulmuştu. Eski temizlik otomatı şimdi müziğe tepki verip ritmik hareketler yapabiliyor, yüksek manevra gücüyle kendi çevresinde fırıl fırıl dönebiliyor, sadece kızının sesli komutlarını yerine getiriyordu, işin ilginci Ozan da artık onu hurda bir temizlik otomatı gibi görmüyordu. Tamir edilemeyecek ölçüde bozulursa herhalde kızı kadar üzülürdü.

Karısının yatakta döndüğünü duydu. Koridoru geçip daire kapısını açarak sessizce dışarı, kare prizma binanın iç avlusuna bakan koridora çıktı. Yirminci kat koridorunun korkuluğundan avluya baktı. Buraya ilk taşındıklarında binayı çok etkileyici bulmuşlardı.

Dikdörtgen piramit mimari olarak aerodinamikti. Her yıl biraz daha şiddetleniyormuş gibi hissedilen rüzgârların etkisini azaltıyordu. Kesik tepede büyük hareketli aynalar güneşi yelken gibi izliyor, günün büyük bölümünde içeri gün ışığı yansıtıyordu. Her dairenin bir cephesi piramidin dışına, diğer cephesiyse içine bakıyordu. Sibel, havuzlu avluya bakan cepheyi çok sevmişti. Dış taraftaki kademeli teraslara ise bayılmıştı. Daire girişlerinin olduğu iç cephedeki koridorlardan iç boşluğa, ortadaki havuza ve asansör kulelerine bakmak hem güven hem de her nasılsa sonsuzluk duygusu uyandırıyordu. Proje mimarı belki de böyle bir etki yaratmak istemiş, başarılı da olmuştu. Büyük avlunun ortasındaki havuzda oynayan çocuklar mutluydu. Yaşadıkları siteyi oluşturan ikiz binalarda kendilerininki gibi yüzlerce aile vardı. Bir zamanlar bu ailelerden üçünü yakın arkadaşları ve çocukları oluşturuyordu. Aslında buraya taşınmalarının nedenlerinden biri de buydu.

Site on yıllıktı. Ama son yıllarda her şey çok hızlı eskiyor gibiydi. Yukarıdaki hareketli aynalar son iki yıldır batı yönünde sabitti. Bu yüzden sabah saatlerinde işe yaramıyor, dik durmaları gereken öğle saatlerinde gölgeleri havuzu örtüyordu. Tuttuğu krom alaşımlı çelik trabzanm önceden kırmızı olan boyası yer yer dökülmüş, zamanla ton değiştirmişti. Havuz son iki yıldır su yokluğu nedeniyle doldurulmamıştı. Yine de mavi renkli zeminde yosunlar biriksin diye iki parmak su tutuyordu site yönetimi! Mina, üç yıl önce yerleştikleri sitenin havuzunda sadece üç kez yüzebilmişti. Nevit e göre bir daha yararlanamayacaktı. Nevit her zaman kötümser olmuştu. Kardeşi belki kötümserliğinden belki de eğlenceli bulduğundan hayatta kalma teknolojilerine meraklıydı. Kendi evindeki gizli bölmelerde neler sakladığını Allah bilirdi. Parası olduğu için merkezde, korumalı bir sitedeki küçük bir villada yaşıyordu. Villasının bodrum katını sığınağa çevirmişti. Her ne kadar maceracı bir yönü olsa da akıllı biriydi Nevit.

Saçma sapan şeylere para harcamazdı. Bu yüzden Dünya’nın geleceği ile ilgili öngörülerinin kötümserliği onu zaman zaman etkilerdi. Kardeşinin tavırlarını, hafta sonları arkadaşlarıyla gittikleri mağara ve dağ gezilerindeki maceracılığın şehirdeki devamı olarak yorumlardı. Dünya’nın bir yere gittiği yoktu. Teknolojinin bugünkü ile karşılaştırılamaz bir şekilde geri olduğu dönemlerde bile insanlar birçok şeyin üstesinden gelmeyi becermişlerdi. Birkaç derecelik sıcaklık artışıyla başa çıkabilirlerdi. Yörüngedeki uzay istasyonlarının varlığı ile Dünya atmosferinin durumu arasında bir çelişki vardı. O uzay istasyonlarını inşa edebilecek teknik beceri Dünya’nın atmosfer şartlarını elbette iyileştirebi-lirdi. Bugün bir gelişme yoksa yarın olacaktı. Kaldı ki son altmış yıldır bir değişim olmadığını söyleyen güvenilir raporlar vardı. Belki de küresel ısınma zirvedeydi ve gerilemenin başlaması an meselesiydi. Sonunda aşağıdaki havuzun yosunları temizlenecek, taze suyla doldurulacaktı. Mina da o havuzda annesi ve babasıyla yüzecekti.

Boş asansöre bindi. Diğer katlarda birkaç kişi daha katıldı, ilk dönemlerin bu saatlerinde daha mı kalabalık olurdu asansör? İnsanların çalışma saatleri mi değişiyordu yoksa daha az kişi mi çalışıyordu? Sibel, bazı dairelerin boşaldığını söylemişti. Ama yeni birileri de gelmiş olmalıydı. Asansördekilerin hiçbirini tanımıyordu. Hiçbirini daha önce görmemişti. Hepsi yeni mi taşınmıştı? Kendisi mi dikkatsizdi de komşularının yüzlerini hatırlamıyordu? Hafızasında kaç yüz tutabilirdi insan? Sitede kaç aile, kaç kişi yaşıyordu? Hangileri komşu sayılmalıydı? Belki de burası siteden çok otele benziyordu. Yirmi katlı, süit odalardan oluşan bir otel. Komşuların sürekli değişen suratlarına böyle bir ortam daha çok yakışırdı. Karşısındaki tıknaz, otuzlarındaki erkeğin esmer yüzüne baktı. Düz beyaz bir tişört giymiş, kalın, dövmeli kollarını kavuşturmuştu. Birinde gotik harflerle Hero of

AliAges yazıyordu. Her iki kola da Hindu tanrıça figürleri işlenmişti. Yanındaki de Hintliye benziyordu ama tanışmıyor gibiydiler. Diğeri aksine uzunca ve zayıftı. Üzerinde ütülü gri bir takım elbise vardı. Elindeki ince deri çantayla bir toplantıya gidiyor gibiydi. ikinci, üçüncü kuşak Hintlilerden birine benziyordu. Belki de sadece iyice esmer bir Anadoluluydu. On ikinci katta asansöre dazlak kafalı iki genç kız bindi. Renkli bol tulumlar giymiş, sırt çantaları takmışlardı. AvrupalIydılar. Buralardaki sayısız projede çalışan gönüllülere benziyorlardı. Site, göçmenlerle yemek ve sembolik bir maaş karşılığında yardım kuruluşlarında çalışmaya gelen Avrupalı çocukların erişebildikleri bir yer hâline gelmişti. Dövmeli Hintli de yüksek gelir grubuna dâhil gibi görünmüyordu. Yosun kokulu avlu katında herkes indi. Oysa yollardaki tüm sıkışıklığa rağmen aracını kullanmak isteyen birileri hep olurdu. Otoparkta birkaç tane de ALV“ görmüştü ama son zamanlarda bunlardan birine havada rastlamak iyice zorlaşmıştı. Sigorta şirketlerinin ALKlere sigorta yapmaktan kaçınmaya başladığı söyleniyordu. Eski raylı sistemler artık her zamankinden fazla kullanılıyordu.

Dağınık bir grup hâlinde iç avludan site bahçesine çıktılar. Kasım ayına özgü ılık lodos son yıllarda iyice belirginleşen o tatlı çürük kokusunu yine yüzüne çarptı. Koku rüzgâra göre bazen daha güçlü bazen daha hafif gelirdi. Bir araca bindikten sonra yavaş yavaş kaybolurdu. Alışır mıydı yoksa sadece sabah saatlerinde mi yoğun olurdu bilmiyordu. Kimyager bir arkadaşına bir şişe içinde örnek hava vermişti. Arkadaşı havada putresin olduğunu söylemişti. Birkaç kilometre batıda, Mahmutbey’de bir

Ing; Her Devrin Kahramanı.

ALV; Air Land Vehicle; UHR motorlarla dikey kalkış yapabilen otomobillerin genel adı. Gelişmiş seyir sefer sistemleriyle uçuş güvenliği karasal yolculuğa yaklaşmıştır. Ancak şiddetlenen ve sıklaşan rüzgarlar bu araçların popülerliğinin önüne geçmiştir.

çöp dönüştürme merkezi vardı. Koku oradan geliyor olabilirdi. Bunu belediyeye raporu da ekleyerek yazmıştı. Cevap birkaç saniye sonra bir atmosfer analiz raporu eşliğinde gelmişti. Rapora göre bölge havası kalite endeksinde en üst seviyedeydi. Belki de koku kuzeydeki büyük açık çöplükten geliyordu. O bölgede bir zamanlar atmosfer içi uçuşlara yönelik yatay kalkışlı bir havaalanı vardı. Ama rüzgârlar şiddetlenince atmosfer içi uçuşlar tehlikeli hâle gelmiş, havacılık yatırımları dikey kalkışlı egzosfer yolculuğu teknolojilerine kaymıştı. İniş sırasında meydana gelen iki büyük uçak kazasından sonra alanın bir bölümü araba ve motosiklet yarışçılarına terk edilmişti. Büyük depremde pistte oluşan çatlak ve çökmeler yarışçıları oradan kovunca geniş düzlüklerde çöpler birikmeye başlamıştı. Buranın küçük bir bölümü dikey kalkışlı uçuşlar için kullanılıyordu. Geri kalan bölümünde çöp tepeleri oluşmuştu. Bir zamanlar bir arkadaşı, en yüksek tepelerden birine dikey sondaj yapmayı ve çeşitli katmanlardan toplayacağı örneklerle şehrin yüz yıllık tüketim tarihini yazmayı kafasında koymuştu.

Servis aracına girdi, istasyona uzaklık bir kilometre bile değildi. Bu mesafeyi bir iki kere yürümek istemişti. Bir defasında zarurla* kaplı kaldırımda başından vurulmuş bir dingo*' görünce bundan vazgeçmişti. Bir de kaldırımlardaki o tabaka ne kadar dikkat ederse etsin ayakkabılarını kirletirdi. Belediye, o tabakanın burnun mukoza tabakası gibi yararlı olduğunu, atmosferi temizlediğini iddia ediyordu. Endişelerini artırmamak için dingo olayından, Sibel’e bahsetmemişti ama Dilovası’ndaki büyük

Zarur; Zar ve çamur kelimelerinden. Yağmurun atmosferdeki ince toz parçacıklarını toplayarak yere indirmesiyle oluşan, ince, kaygan çamur tabakası. İngilizcede yaygınlaşan Filludge(Film-sludge) sözcüğünden esinlenildiği tahmin edilmektedir.

Dingo; İstanbul çevresinde yerleşim olmayan bölgelerde sürüler hâlinde yaşayan vahşileşmiş köpeklere Avustralya’daki benzerlerinden esinlenerek takılan isim.

çöplüğün ve kuzeydeki uzun dalgakıranın çevresinde görüldüğü söylenen dingolardan birinin buraya kadar neden ve nasıl geldiğini merak etmişti.

Havuz sularının çekilmesine neden olan vergilerden sonra site içindeki yapılar da o sütlü kahverengi yapışkan tabaka tarafından ele geçirilmeye başlamıştı ki bir ekip ellerinde kısa hortumlarla her yeri günlerce yıkamıştı. Bunun için ayrıca para toplanmıştı. Site yönetimi bir açıklama notu göndermişti. “Lotus izolatör, binalarımız dâhil, site içindeki bütün yüzeyleri yüksek nemli ve tozlu atmosfer koşullarından en etkin şekilde koruyacaktır.” Uygulamadan kısa süre sonra binanın dış yüzünde damarlar oluştu. Sanki bir suluboya sanatçısı binanın bütün dış yüzüne açık kahverengi varis damarları çizmişti. Yönetime göre bu, izolatörün işe yaradığının göstergesiydi. Suyun bir yerlerden akması gerekiyordu!

Küçük servis aracı hareket etti. Bu noktadan her on beş dakikada bir tane kalkardı. Ana istasyon servisi sitede aksamayan hizmetlerden biriydi. Ozan, bahçeden çıkana kadar varisli bina duvarlarını seyretti. Dışarıda mat, kahverengimsi kaldırımlarda yürüyen insanlara baktı. Kentin bu bölümünde maske kullanma oranı yarı yarıyaydı. Ana caddeye çıktılar. Araç, iki yana sıralanmış, birbirine neredeyse yapışık, ortalama otuz katlı balkonsuz binaların oluşturduğu koyu gölge bir kanalda ilerlemeye başladı. Caddeyi düzenli aralıklarla loş sokaklar kesiyordu. Kentin bu bölgesinde neredeyse hiç kaldırım yoktu. Binalar beton zeminden çimen gibi fışkırmıştı. Balkonların yasaklandığı dönemden kalmış yapılardı. Aslında hâlâ yasaktı ama artık yasalar kimsenin okumadığı prestij kaynağı bir edebiyat türü gibiydi. Binalar son dönemlere özgü yuvarlak hatlar taşımıyorlardı. Belki bu kadar yüksek binalar için bunun bir anlamı da yoktu. On yıllar önce, göçten kaynaklanan nüfus baskısının etkisiyle oluşan bu tür banliyöler, hızlanan rüzgârlara karşı bir koruma da sağlıyorlardı. Üst katlara doğru görülmeye başlayan ucuz rüzgâr kalkanları bu fonksiyonun izlerindendi. Alt katlardaki pencerelerde kalkanların yerini yer yer paslı çelik kafesler alıyordu. Daha yeni yapıların hiçbirinde açılabilir pencere kalmamıştı. Havalandırma artık filtresiz düşünülebilir bir şey değildi. Ara sıra, pencere camları tozdan matlaşmış küçük sergi merkezlerinin* ve başka sosyal merkezlerin önünden geçiyorlardı. Dükkânların çoğu boştu. Yazları, bu tür binaların önlerindeki merdivenlerde gençler oturur, her hafta yenileri üretilen kimyasal uyarıcıları burun damlalıkları, deriye yapışan bantlar, hatta göz spreyleriyle tüketirlerdi. Çoğunun bir etkisinin olmadığı iddia edilirdi. Polisin çok müdahale etmemesi bunu doğruluyor muydu? Gözlerine, burunlarına bir şeyler sıkarlar, maske falan da kullanmazlardı. Hiçbirinin de öksürdüğünü görmemişti. Sibel, hastalananların isimsiz hastanelerde olduğunu söylerdi. Belki de haklıydı.

Birkaç yıl önce bu siteyi gezerken, emlak ofisindeki satıcı, yatırımcılardan bu yüksek binalara talep olduğunu söylemişti. Burası artık popüler bir bölgeye dönüşüyordu. Çoğu kısa sürede yıkılacak, kendi siteleri gibi siteler yapılacak, kendileri gibi insanlar gelip yerleşeceklerdi. Çevredeki bütün bu uzun, yüksek rüzgâr dirençli yapılar yıkılacak, yerlerine gezdikleri gibi daha kısa, yuvarlak hatlı modern yapılar inşa edilecekti. Ama o büyük yatırım akımı hâlâ gelmemişti, içinde on binlerce insanın termitler gibi yaşadığı bu uzun duvarın yıkılacağına inanmak zordu. Araç, ana istasyonun park alanında durdu. Burası bir yerüstü metro istasyonuydu. Çok beklemeden trene bindi. Vagonun sıcak, toz kokulu havasını soludu. Yazları buna bazen ekşi ter kokusu bazen de egzotik parfüm kokuları karışırdı. Fan sesi kulaklarını doldurdu.

Sergi Merkezi; Büyük markaların müşterilerin ürünü çevrimiçi satın almadan önce incelemesini, dokunmasını sağlamak için kurdukları sergi mekânlarının topluca olduğu yerler.

Oturacak yer yoktu. Konteyner Kent’te ineceğini tahmin ettiği iki genç kadının yanında ayakta durdu. Yirmilerine bile gelmemiş olmalıydılar. Bu saatteki trenle Boğaziçi yönüne gidenler ancak kendi gibi profesyoneller ve dilenciler olurdu. Kadınların mini şortları, bir ara moda olan kısacık kesilmiş, olmadık renk tonlarına boyanmış saçları ve donuk bakışları fahişe olabileceklerini düşündürüyordu. Onların yanındaki koltuklara; baştan ayağa siyah burka içinde bir başka kadın ve başında rengârenk takkesi, üzerinde yeşil şeritlerle süslü kahverengi entarisiyle otuzlarında bir erkek, çantalarında türlü tekerlekli ya da hava yastıklı kaykaylar taşıdıkları belli olan on beş, on altı yaşlarında biri siyahi üç oğlan yerleşmişti. Ayaktakiler arasında Çince konuşan beş kişilik bir grup vardı. Arapça, Kürtçe ve Ermeniceyi tanırdı. Vagonlarda rastladığı bazı dilleri ise asla tanıyamaz, konuşanların tiplerine göre bazen Malay veya Bengalce olduğunu tahmin ederdi.

Vagonda kimse maske takmıyordu. Güçlü fanlar dışarıdaki havayı filtrelerden geçirerek içeri veriyordu. Trenlerde zamanla ses, toz kokusu ve sıcaklık artmıştı Ozan, durumu bir kere de İstanbul Kent Taşıma Şirketi’nde şikâyet etmişti. Filtrelerin temizlenmesi gerekiyordu. Cevap gelmiş, filtrelerin haftada bir temizlendiği bilgisi verilmişti.

Tren zaman zaman yeraltına giriyor zaman zaman binalar arasındaki boşluktan oluşan kanallarda ilerliyordu. Her istasyonda inen yolculardan daha çok binen yolcu oluyordu. Konteyner Kente girdiler. Kırk yıl önceki büyük deprem bu bölgede taş üstünde taş bırakmamıştı. Ölü sayısı asla tam olarak ortaya çıkmamıştı. Yıkılan binalar cadde ve sokakları tamamen kullanılamaz hâle getirmiş, yardım ulaştırılamamıştı. İstanbul’da haftalarca hissedilen ceset kokusunun asıl kaynağının, adı sonradan Konteyner Kent olacak bu bölge olduğu söylenirdi. Tel örgülerle çevrilen bölgeye önce kızılötesi gözlükleriyle yağmacılar girmiş, yüksek devirli beton demir kesici ve pnömatik kırıcılarla her yeri köstebekler gibi delmişlerdi. İş makineleri aylar sonra girebilmiş, enkaz temizleme tam olarak hiçbir zaman tamamlanamamıştı. Hasar gören metro hattı onarılmış ama trenler uzunca bir dönem buradaki istasyonlarda durmamıştı. Göçmen akmları başlayınca, yıkılan binaların temel kalıntıları iş makinelerince düzlenmiş, üzerine yirmi beş bin kişilik geçici kamp kurulmuştu. Kampın sadece adı “geçici’ydi. Her yıl biraz daha büyümüş, kamptaki prefabrik binalarda kullanılan malzemenin taşıyıcılığının yeterince güçlü olduğu anlaşılınca katlar yükselmeye, orijinal binalar dükkânlara dönüşmeye başlamıştı. Enkazın üzerini beton ve asfalt tabakaları kaplamış, aşağıda ne olduğunu kimse önemsemez olmuştu. Üst üste konmuş pencereli konteynerlere benzeyen binalar zamanla renklenmişti. Artık kimi katlardan iğreti balkonlar fırlıyordu. Göçmen akını devam ettikçe orijinal alanın dışına taşılmıştı.

Planlanabilirliğin ötesindeki bu nüfus baskısı, artık iyice zayıflamış yerel otoritelere, yeni gelenlere sadece evlerini yapabilecekleri alan göstermekten başka politika aracı bırakmamıştı. Konteyner Kent’in çevresi bu kez her türlü malzemeden yapılarla doluvermiş, adı konmamış bir Free Porf da burada oluşmuştu. Kanal kenarındaki gibi buranın da kendine has yasaları vardı. İletişim kanallarını ve kurallarını bilenler için bulunamayacak hiçbir şey yoktu.

Kadınlar, tahmin ettiği gibi buradaki istasyonda inince hemen oturdu. Onunla aynı yerden binip merkeze kadar gidenlerin oranı belki yüzde onu geçmezdi. İstasyonlar aktıkça içerdeki topluluk yavaşça değişirdi. Konteyner Kent önemli bir hedefti. Tren burada neredeyse boşalırdı. Bunca insanın, ona her bakımdan çirkin ve tekinsiz gelen bir bölgede ne yaptığını merak ederdi. Herkes uyuşturucu almaya geliyor olamazdı değil mi?

Free Port; İstanbul Kanalının Marmara çıkışının doğu yakasında vergi ve her türlü harçtan muaf serbest ticaret alanı.

Birkaç yıl önce Nesim’le birlikte o bölgeyi gezmeye karar vermişlerdi. İşlerin daha iyi, morallerin daha yüksek olduğu bir dönemde merkez istasyondan trene atlayıp Konteyner Kent’te, hareketli bir istasyonda inmişlerdi. Yaz günleriydi. Yeraltı istasyonundan çıktıklarında şaşırmışlardı. Kalabalık sokakta Türkçe, Arapça, Kürtçe ve Çince tabelaların altında yürüyen, bir şeyler yiyen, şakalaşan, her ırktan, her kültürden insanlarda beklemedikleri bir canlılık vardı. Her yer palmiye yağı kokuyordu. Koku sanki atmosferin bir parçasıydı. İlk anda mideleri bulanmış ama kısa sürede alışmışlardı. Belediye hizmetlerinin buraya gelmediğini sanırlardı ama sokaklar şehrin diğer bölümleri kadar temizdi. Çok geçmeden yanlarında onlara kırık Türkçeleriyle her türlü cinsel fantazi hizmeti ve adını bile duymadıkları uyuşturucular satmaya çalışan insanlar belirmeye başlamıştı. Yürüyüşleri ve kıyafetleri oraya ait olmadıklarını sirenle ilan ediyor olmalıydı. Otuzlu yaşlarda bir Kuzey Avrupah erkek, Kindergarten bileti pazarlamaya çalışmıştı. Orada sunulan eğlencelerin ortalama fiyatının çok üzerinde bir bedeli vardı. Bunun ne olduğunu sorduklarında arkasını dönerek uzaklaşmıştı. Sonra da Kindergar-ten’in Afrikalı çocukların kullanıldığı bir seks partisi olduğunu öğrenmişlerdi. Görüldüğü kadarıyla polis buralara girmiyordu. Kaldı ki her hâlükârda şehir planlarına göre bu bölge yerleşime kapalı ve boştu. Bu arada beyaz tişörtlü bazı gençlerin ellerinde coplarla dolaştıkları dikkatlerini çekmişti. Kindergarten bileti satıcısı bunlardan mı çekinmişti? Belki buralarda bile suç sayılan eylemler vardı. Burası bir ada gibiydi. Bir tür serbest bölge. Belki şehrin kültürel lağımının aktığı bir çukur. Meraklarını giderdikten sonra yeraltı istasyonuna yeniden inmişler ve bir sonraki tren gelene kadar seyyar satıcılar ve dilencilerle birlikte platformda tedirginlikle beklemişlerdi.

Tren yüzeye çıktı. Burada binalar en az on katlıydı. Rüzgârın aşındırıcı etkisi köşelerde kendini belli ediyordu. Bölgenin doğu sınırına doğru yapılaşma iyice kötüleşiyor, sokaklar, bina yığını arasındaki derin çatlaklara dönüşüyordu. Kısmi çöküntülerin bir patlamayla mı yoksa binaların statik durumlarından mı kaynaklandığını ayırt etmek zordu. Sokaklarda çok fazla insan vardı. Bazıları maskeliydi ama bu maskeler muhtemelen markasız, yararsız şeylerdi. Bölgenin düzlük olması ve sık yapılaşmanın rüzgâr kırıcı etkisi gibi nedenlerle bisiklet türü hafif araçlar yaygındı. Kendisinin ve Sibel’in de bisikleti vardı. Hafif, güçlü ve pahalı modeller. Bir iki kere rüzgâr hafiflediğinde site içinde binebilmişlerdi. Site dışında gezmek çekici olmadığı için bisikletler yıllardır depolarının duvarında, teker tekere, büyük bir kelebek gibi asılı duruyordu.

Tren, duvar kalıntılarım geçerek Konteyner Kent’ten çıktı. Yeraltı - yerüstü yoluna devam etti. Levent Merkez İstasyonuna varmak yarım saat sürüyordu. İneceği istasyona geldiğinde vagon iyice kalabalıklaşıp ısınmıştı. Toz kokusunu artık almıyordu. Burnundan değil ağzından nefes alıyordu. Trendeki filtreler gibi burun mukozaları da bir süre sonra şişip kanalı daraltıyordu. Büroya kadar buna dayanacaktı. Kanalları büroda spreyle açacaktı. Yürüyen merdivenlerle yüzeye çıktı. Nemli bir sıcak hava kütlesinin içine girdi. Bir önceki günden daha mı sıcaktı yoksa bu algıya nem mi neden oluyordu? Bir hava vakumlayıcısmı çağrıştıran jet sesi havadaki birkaç ALV’den geliyordu. ALV’ler orta şiddette lodosla baş edebiliyorlardı.

Merkezde putresin kokusunun yerini yosun, küf ve pas karışımı metalik bir koku alıyordu. Oturduğu batı bölgesinin aksine buradaki kaldırımlarda, binalarda ve aydınlatma direklerinde beyaz ya da açık renkler hâkimdi. Kaldırımlarla, çoğu alçak ve aerodinamik binaların duvarlarında son toz fırtınasından kalan bir kızılımsılık vardı. Hidrofobik kaplamaların neden olduğu varis damarları burada yoktu. Belki de duvarlar geceleri siliniyordu.

Ana caddede çelik bir kablonun çektiği, kapalı vagonlardan oluşan teleferik sisteminin istasyonuna doğru yürüdü. İyice yavaşlamış bir vagona hızla göz atıp girdi. Bu vagonlarda bazen para ya da değerli olduğunu düşündükleri herhangi bir şeye sahip olmak için her şeyi göze alabilen çocuklar olurdu. Dört beş çocuğu ya da bir iki genci yalnız bir vagonda görünce binmezdi. Bazen de vagonda kalan son yolculardan olmamak için erken iner ve bir sonraki vagona binerdi. Korunma silahlarının bir anlamı olmadığına karar vermişti. Kendisinde varsa saldırganda da vardı. Bir süre önce büyük bir güvenlik şirketine abone olmuştu. Reklamlarına göre İstanbul’da beş yüz canlı, dört bin otomat güvenlik birimi vardı. Bunlar şehri on binlerce gözlem kamerasından akan verilerle izliyordu. Kendisine verilen güvenlik anahtarını bir tuşla çalıştırdığında en yakın birim en fazla birkaç dakika içinde yardıma gelebilirdi. Ama havadan müdahale eden otomatların neden olduğu birkaç ölümlü olaydan sonra halkta otomatlara karşı tedirginlik ve öfke oluşmuş, birkaç tanesi düşürülmüş, bir süre sonra da özel şirketlere ait silahlı güvenlik otomatları yasaklanmıştı. Şirkete üyeliği hâlâ devam ediyordu. Anahtarı kullanmasına gerek olmamıştı. Kentin caddelerine, sokaklarına, yüz binlerce yapıya baktığında ilk duyduğu an çok fazla görünen beş yüz sayısı gözünde iyice küçülmüştü. Şirkete ait iki tekerli hızlı elektrikli araçlardan bir iki kez görmüştü. Bunun dışında şirket varlığını sadece hesap ekstrelerinde hatırlatıyordu. Anahtarı yanında taşısa da savunma stratejisini tenha yerlerden iyice uzak durmak olarak değiştirmişti. Vagon, Beşiktaş’a doğru ilerlerken Büyük Dikilitaş Çukuru’nun eteklerinde oynayan ve aşağı bir şeyler fırlatan çocuklar gördü. Çevresindeki çitin eğil-

Büyük Dikilitaş Çukuru; Yeraltı sularının neden olduğu erozyonlar sonucu miş ya da kesilmiş parmaklıklarından içeri girmişlerdi. Mina’nm içeride oynadığını hayal etti. Bu resmi kafasından hemen kovdu. Rüzgârın Dikilitaş’a kadar taşıdığı yosun kokusu aşağılara indikçe arttı. Kokan sanki yosun değil sefaletti. Kıyı şeridine doğru binalar kararıyor, köşeleniyor, eskiyordu.

Yine de kendi şirketi gibi bazı şirketlerin merkezleri boğazdaydı. Eski semtlere gösterilen rağbet boğazda biraz kararsız kalmıştı. Kıyı şeridi boyunca birbirinden bağımsız benekler hâlinde yenileşme alanları vardı. Teleferik hattı Beşiktaş sahiline dik olarak iniyor, büyük göbekten yüz seksen derece dönüp kuzeye, geldiği tarafa doğru yola devam ediyordu. Göbekteki durakta indi. Esnek pleksiglas kaplı tünelden çıkmadan kıyıya paralel başka bir hatta doğru yürüdü. Şiddetlenen lodos, tünelin metal iskeletini bir çadırı sallar gibi sallıyordu. Yer yer yırtık tünel duvarından gelen sesler, üzerinde yürüdüğü ızgaranın metalik seslerine karışıyordu. En az altı aydır yırtık yerler olduğunu biliyordu. Bir süre sonra tünelde yürümenin bir anlamı kalmayacaktı. Vagona hızla göz attıktan sonra bindi. Biner binmez pişman oldu ama kendine verdiği sözü çiğneyerek vagondan inmek yerine gençlerden uzak bir köşeye oturdu. Endişesini belli etmemek için gözlerini yağlı camlardan denize çevirdi. Izgaraaltlarmdaki* terk edilmiş katlarda yaşayan serserilere benziyorlardı. Endişeleri yersiz çıktı. Grup, Ihlamurdere ızgarası önünde indi. Uç durak kadar yalnız yolculuk ettikten sonra o da vagondan indi. Naylon bir tünel içindeki yürüyen merdivene bindi. Çoğu zaman yaptığı gibi basamakları tırmanmadı. Merdiven onu dik bir yamaçta kurulu irili

oluşan çöküntü. Dikilitaş faciası olarak bilinen olayda çukura gömülen yaklaşık otuz binada dört bin kişi yaşamını yitirmiştir. Doldurularak yeniden yerleşime açılması sakıncalı görülen bölge çelik çitlerle kapatılmıştır.

Izgaraaltı; Sokak ve yer yer caddelerin sel baskınlarına karşı ızgaralarla yükseltilmesiyle oluşan boşluklar. Bu bölgelerdeki binaların ızgaraaltında kalan bölümlerinde iskân yasaktır.

ufaklı, kimi aerodinamik, kimi köşeli binaların arasından otuz metre kadar yukarı çıkardı. Izgara kaplı sokaktaki üç katlı bir binaya doğru rüzgârla mücadele ederek yürüdü. Levent’te gördüğü ALV’lere Şehir Hava Trafık’ten AİT* çoktan gitmiş olmalıydı.

Büro, sokaktaki en alçak binadaydı. Çoğunda hâlâ ticari faaliyet olduğundan binalar ve sokak bakımlıydı. Binaya girdi. Greg’in bürosunun kapısı beklediği gibi kapalıydı. İkinci kattaki bürosuna çıktı. Çantasını astı. Tuvalete gidip işedi. Yüzünü yıkayıp burun açıcı spreyini sıktı. Mukoza tabakası büzülürken burnu tüneller gibi açıldı. Çalışma masasının önünde birkaç dakika ayakta durdu. Bir önceki gün neyle uğraştığını hatırlamaya çalıştı. Masayı çalıştırdı. Aydınlanan yüzeyde Ulus’taki büyük bir eve ilişkin planlar belirdi. Kardeşi de o semtte böyle büyük bir evde otururdu. Kendisinden enerji etkinliği hizmeti talep etmemişti. Buna içerlemiş miydi? Aklı yeniden projeye gitti. FOTES kaplama için uygun bir projeydi ama müşteri bunu pahalı bulurdu. On taraftaki pencere camından bir çıtırtı geldi. Bir tekne hem köpüren dalgalara karşı dik kalmaya hem de karşı kıyıya ilerlemeye çalışıyordu. Sanki sesi kısılmış bir ekran görüntüsüydü. Pencere ses geçirmezdi. Camı sağlam ve esnek bir malzemeden yapılmıştı. Çıtırtı, esneme sebebiyle gelmişti. Bunu ilk defa duymuştu. Belki yapımcı firmayı çağırıp kontrol ettirmeliydi. Bakışları yeniden masaya döndü. Çatı düzeyinde iki bin watthk bir rüzgâr türbini yerleştirilmişti. Rüzgârlar daha şiddetli olduğundan Nesim bunun yerine iki bin beş yüz watthk bir türbin gelebileceğini söyleyecekti. O da buna karşı çıkacaktı. Bir bıkkınlık hissetti. Gözleri yeniden dışarı kaydı. Dalga tepelerinden kopan köpükler, minik burgaçlar oluşturuyor, sonra gri-yeşil sulara beyaz desenler şeklinde saçılıyordu. Tekne kıyıya varmak üzereydi.

AİT; Acil iniş Talimatı; Hava şartlarının uçuş güvenliğini olumsuz etkileyecek şekilde değişmesi durumunda ALV’lere gönderilen iniş emri. Talimata rağmen havada kalmak en ağır trafik suçlarından biri olarak değerlendirilir.

Deniz biraz daha koyu gri bir tona büründü. Sanki gri tek bir bulut bütün gökyüzünü kaplamıştı. Nedense Mina geldi aklına. Sonra Dikilitaş Çukuru kenarında oynayan o çocuklar. Odasından çıkıp bir kat yukarı tırmandı. Antreyi geçerek oda kapısını tıklattı. Nesim, büyük masaj koltuğuna uzanmıştı. Alnında soğutma bandı vardı.

“Günaydın Nesim!”

Nesim boynunu hafifçe çevirdi. “Günaydın sana da. Güne kötü bir başlangıç.” Eski pozisyonuna döndü. “Senin için ne yapabilirim?”

“Greg’den haber var mı?”

“Bilmem, var mı?”

Ozan, birkaç saniye sessiz kaldı. Sonra masaj koltuğunun karşısındaki kanepeye oturdu. “Konuşsak iyi olacak.”

Nesim’in eli alnındaki banda gitti. Sanki ışıktan rahatsız oluyormuş gibi kaşlarına doğru çekti onu. “Neyi?”

“Greg’i. İşleri ve her şeyi.”

“Konuşacak ne var?”

Ozan ortağına baktı. Gözleri kapalıydı. Gerçekten umursamıyor muydu?

“Bir haftadır görmedim onu. Şirkete uğramıyor.”

“İş peşindedir veya evinde çalışıyordun Mesajlardan takip edebilirsin.”

“Projeler hesabında yeni bir şey yok.”

“Payını da ona göre alıyor. Mesele ne anlamadım?”

“Şirkete karşı paradan başka sorumlulukları var.”

“Ne gibi?”

“Şirketin var olmaya devam etmesini sağlamak gibi. Yoksa canı istediği zaman bir iki proje getirip biraz para kazanabileceği bir şirketi olmayacak.”

“İşler yavaşladı biliyorsun.”

“Evet. Bu da yeni dönem için hazırlık fırsatı. Yeni bağlantılar, yeni fikirler.”

Nesim, koltuğunda doğruldu. Alnındaki bandı çekti. Birbirine bastırdığı ince dudakları iyice kaybolmuştu. “Artık daha az kişi enerji-etkin teknolojilerle ilgileniyor.”

“Bir süre sonra daha çok kişi ilgilenecek.”

“Bu iş ölüyor Ozi.”

“Ne demek bu şimdi?

Nesim, bandı tekrar alnına koydu. Koltuk arkalığını oturmayla uzanma arası bir poziyona getirdi. “Modası geçiyor.”

“Enerji etkinliği ilkesi, ayakkabı modası gibi bir şey mi diyorsun?” dedi Ozan gülerek. Bir soğuk banda ihtiyaç duydu.

“Bunu tartışmak istemiyorum şimdi. Ama daha az kişi ilgileniyor. Burası açık.”

“Geçici bir durum.”

“Nereden biliyorsun?”

“Moda olmadığını biliyorum. Yemeği moda olduğu için yemiyoruz. Enerjiyi de moda olduğu için tüketmiyoruz.”

“Piyasamız daraldı Ozan. Villalar enerji-etkin hizmeti almak yerine rüzgâr türbinlerini, ışık toplayıcılarını’, bataryalarını büyütüyorlar. Verimlilik kaygıları yok. Hiç olmadı. Bir kısmı idealistti ama artık daha çok, şebekeye güvenmediklerinden. Ondan bağımsız olmak istiyorlar. Dört kattan yüksek yapılar şebeke bağımlısı. Hiçbir pervane onları doyuramaz. Kaldı ki onların paraları da yok.”

“Geçici bir moda bu.” dedi Ozan. Eli gerginlik hissettiği zamanlardaki gibi ensesine gitti. Aslında Nesim kendi zihninde de uzun zamandır oluşmakta olan düşünceleri dile getiriyordu. Gözünde karşı kıyıya geçmeye çalışan o teknenin görüntüsü canlandı.

Işık Toplayıcısı; Güneş panellerinden sonra geliştirilmiştir. Atmosfer koşullarındaki değişimle birlikte her yönden gelen fotonları yakalama amaçlı olarak küresel, kardioid veya başka geometrik şekillerde tasarlanırlar.

“Sanmıyorum Ozi. Dünya değişiyor. Piyasa değişiyor. Parası olanlar elektrik ve su şebekesinden ayrılıyor, atmosfer dışı uçuyor, kapalı sitelerde ya da Keltepe, Çamtepe gibi zengin gettolarında yaşıyor, suyu kapalı çevrim kullanıyor, enerjiyi kendi üretiyor. Bu mümkün artık. Daha çok ışık, daha çok rüzgâr var. Hatta bazıları mikronükleer santral kurduruyor. Belki bu hizmetleri vermeye başlamalıyız biz de. Kendi kendine yeterlik teknolojisi satmalıyız. Sadece enerji danışmanlığı değil. Belki konsantre yiyecek. Belki mikrotarım. Silah.”

“Geliştirdiğimiz yazılımları, bunca yıllık tecrübemizi bir yana bırakıp pervane, silah, vitamin hapı mı satalım?”

“Mikro-enerji santrali işini de hep küçümsemiştin. Ama bak her yer onlarla doldu! Kimse binasını FOTES* kumaşla kaplamıyor! Hani bütün işimiz bu olacaktı? Örneğini arabanda gezdirip duruyorsun. Bir sipariş aldık mı?”

“FOTES’in belki zamanı gelmedi. Yeterince ucuzlamadı. Ama enerji-etkinlik ilkesi var olmaya devam edecek. Daha büyük türbinler, daha büyük mercekler, suları çekilen bir gölün tabanındaki tekneler gibi atıl kalacak.”

“Nereden biliyorsun?”

“Tarihten. Bu tür dalgalar tarihin başından beri var.”

“Evet. Tevrat’ta var. Yaratılış bölümünde. Yedi yıl kıtlık yedi yıl bolluk meselesi.”

“Büyük mevsimsel döngüler meselesi,” dedi Ozan.

“Ben bunun mevsimsel döngü olduğuna inanmıyorum. Bak sıcaklık grafiklerine. Orada dalgadan başka her şey var!”

Defalarca yapıp her defasında bir daha yapmama kadarı aldığı tartışmaya yeniden başlamaları bıkkınlık hissini güçlendirdi. Elinde olmadan devam etti; “Isınma falan yok. Son elli yıldır sera gazı atıkları tehlike sınırının çok altında seyrediyor.”

FOTES; Foto Termo Elektrik Soğutucu; Peltier ve fotoelektrik etkileriyle çalışan yüzey soğutucu kumaşlar.

“Bunlar resmi saçmalıklar. Rüzgârlar şiddetleniyor. Yağmurlar da... Bunu görebiliyorum. Dünyanın ısınmaması da fark etmezdi. Daha çok rüzgâr, daha çok ışık var. Bunu biliyorum. Herkes biliyor. Bir türbin değişikliğiyle elde edebileceği enerjinin yarısını; evin duvarlarını kaplayarak, çatının açısını değiştirip bir sürü masraf yaparak elde etmenin kârlı olduğuna kimseyi inandıramayız. Kabul et şunu artık. İnce mühendislik hesapları para etmiyor. Hem bunu da istemiyorlar. İstedikleri şey kendine yeterlik.”

Tekrar tartışmanın gereği yoktu. Bıkkınlık yorgunluğa dönüştü. Odasına gidip yalnız kalmak istedi.

“Bunu sonra konuşalım,” deyip kalktı. Nesim sessiz kaldı. Belli ki o da bıkmıştı. Aşağı indi. Ensesinden kulak arkalarına, oradan şakaklarına doğru uzanan gerginlik şiddetleniyordu. Başı ağrıyacak, bütün günü berbat olacaktı. Çekmecesinden gevşeti-cisini alıp çalıştırdı. Gösterge ekranı altı atımlık enerji kaldığı uyarısını yaptı. Ensesinin sol yanma bastırıp tetiği çekti. Orada karıncalanma başladı. Beş saniye sonra bip sesiyle geri çekti aleti. Aynısını sağ tarafa uyguladı. Bazen bu yöntem işe yaramaz, güçlü oral ilaçlar almak durumunda kalırdı. Birazdan ısınmayı hissetti ensesinde. İyiye işaret. Şakaklarındaki baskı azalmaya başlamıştı bile. Ağrıyla birlikte kasveti de dağılır gibi oldu. Çalışma masasına döndü. Evin kırmızı, canlı çizgilerden oluşan planına baktı. Nesim belki haklıydı. Bu yeni modaya karşı çıkmaktansa uymaya çalışmak daha akıllıca olabilirdi. Silah değil belki ama pervane ve mercek satmaları gerekirse belki onu diğerlerinden daha iyi yapabilirlerdi. Derin bir nefes aldı. Mina ve Sibel’i düşündü. Hâlâ uyuyorlar mıydı? Mina sabahları örtüsünü üstünden atar, elleri yastığının altında yan uyurdu. Sibel, sırtüstü yatar, saçları iri güzel gözlerini kısmen örterdi. Camdan çıtırtı geldi. Değil rüzgâr, bir mermi çekirdeğinin bile kıramayacağını biliyor olma-

sına rağmen, büyük pencerenin onu huzursuz hissettirdiğini fark etti. Ona doğru yürüdü. O sırada sol üst köşeden bir karaltı geçti. Bir martı belki... Buna sevindi. Bir düzelme işareti olarak almak istedi. Kuşların zahmetsizce uçabildikleri bir atmosferi ne kadar zamandan beri görmemişti? Aşağıda yeşil-gri dalgalar kırılmaya devam ediyordu. Gözleri denize doğru inen binalara kaydı. Bazı çatı türbinlerinin dönen bıçaklarım görebiliyordu. Bu insanlara pencerelerini yüzde on iki küçültüp evlerini önerecekleri boyayla boyarlarsa yıllık enerji giderlerinin yüzde yirmi azalacağını anlatmak gerçekten de zordu. Son dönemde onlar müşterileri değil müşteriler onları bulmuştu. Gelenler ise enerji kaygısı olan orta sınıf insanlar değil, Nesim’in dediği gibi daha çok idealistler ya da felaket bekleyen zenginlerdi. Bunların sayısına ve ideallerine güvenmek çok akıllıca olmazdı. Greg ve Nesim’deki durgunluğun nedeni büyük ölçüde bu olmalıydı. Koltuğuna oturdu. Bir çaresine bakacaktı nasılsa, işinde iyiydi. Kendiyle ilgili en sevdiği taraf buydu. Titizdi ve bunun ödülünü her zaman almıştı. Biraz rahatladı. Yerine oturup mesajlarına baktı. Son zamanlarda işle ilgili mesajlar azalırken reklam, tanıtım, dini, siyasi propaganda mesajları artmıştı. Merakından Ebedi Risalet grubundan gelen mesajı açtı. Ekranda bir kapı belirdi. Çerçevesi oryantal figürlerle süslü kapı, kızıl bulutların oluşturduğu bir fonun ortasında duruyor, bulut kıvrımlarında zaman zaman çakan şimşeklerin parıltısı görünüyordu. Ağlamaklı, titrek bir kadın sesi Kur’andan ayetler okuyordu; “Gök yarıldığı zaman, yıldızlar saçıldığı zaman, denizler kaynadığı zaman.Gök gürültüleri arasında belli belirsiz çığlıklar duyuluyordu. Derken kapının tam ortasında önce dikey bir çizgi oluşuyor, çizgi şeride dönüşüyor, kapı açılırken dökülen parlak sarı ışık kirli kızıl rengi boğuyor, arp sesleri de gök gürültülerinin icabına bakıyordu. Ebedi Risalet kapısına gelin! diyordu başka bir kadın sesi. Kurtuluşa koşun! Son zamanlarda gördüklerinin en kötüsü. Neredeyse bütün klişeler kullanılmıştı. Salvation Army, Isa ve Ben, Planet Paradise eski gruplardı. Bunlar Hıristiyan kökenliydi. İnşikak, Felah Kapısı, Arayış gibi gruplar islami kurtuluş sunuyorlardı. Damlalar, Asansör, Kutsal Küre, Zirve, Scientology gibi tarikatlar belirli bir tek tanrılı din kökenli değil daha eklektik hareketlerdi. Biraz araştırma yapınca hemen her zaman kıyametin gelmek üzere olduğunu iddia eden tarikatler olduğunu görmüştü. Ama son zamanlarda mantar gibi bitiyorlardı. En büyük korkularından biri karısının ya da kızının bunlardan birine kapılmasıydı.

Sibel’in kendi endişelerini paylaştığından şüpheliydi. Arkadaşlarıyla çıktığı bazı günler bu tür organizasyonlara katılıyor olabilirdi. Bu işlerin bulaşıcı bir yanı vardı. Herkes birbirinden etkileniyordu. Sibel’in arkadaşı Nürvet’in Arayış müridi olduğunu şaşkınlıkla öğrenmişti. Nürvet’le kısa bir tartışmaları bile olmuştu. Ama bir kere virüsü alan biriyle akılcı bir tartışma yürütmek imkânsız hâle geliyordu. Greg’i düşündü. Bir keresinde odasında Isa ve Ben’e ait bir kitap görmüştü. Şirketi pek önem-sememesinin altında belki bu yatıyordu. Tanıdığı Greg’e bunu yakıştıramasa da son zamanlarda kimin neye kapılacağını kestirmek zordu. Greg’i bir dini ayinde hayal etmeye çalışınca gülesi geldi. Filtreler birkaç reklam mesajını kaçırmıştı. Canı çalışmak istemiyor olsa gerek, bunlara bile baktı. Sonra Nevit’ten gelen mesajı gördü. Önemli olarak işaretlenmişti.

“Ozi. Ekteki raporu oku lütfen. Daha önce konuştuğumuz mesele vardı ya. Güneş hareketliliği. Onunla ilgili.”

Raporu açtı. Cambridge grubunca imzalanmış bir rapordu. Sahte olmadığının güvencesi Nevit’ti. Ondan gelen bilgilere güvenirdi. Kardeşi bilgi sağlığı konusunda paranoya derecesinde titizdi. Cambridge grubuysa Nevit’in bile az kusur bulabildiği otoritelerden biriydi.

Rapor Güneş Döngüleri Üzerine başlığını taşıyordu. Güneş çevrimleri olgusundan ve nedenlerinden kısaca bahsediyordu. Sonra SOHO istasyonlarından alınan yüz yirmi yıllık kısa dalga Güneş radyasyonları inceleniyor, son otuz yılda Güneş kaynaklı X ve UV ışın şiddeti değişimlerinin nasıl yavaşladığı gösteriliyordu. Son yıllara doğru yavaşlamaya düzensizleşme de ekleniyordu. Sonraki bölümlerde gözlemlerin nedenleri tartışılıyordu. Gruba göre Güneş, bilim insanları arasında uzun zaman önce üzerinde anlaşmaya varılan yaşam döngüsünden sapmıştı. Döngü, Güneş sıcaklığının bir milyar yıl sonra artmaya başlayacağını ve beş milyar yılda Güneş’in kızıl dev hâline geleceğini söylüyordu. Oysa eldeki bilgiler Güneş’in içindeki düzenli hareketlerin artık göz-lemlenemediğine ve ısınmaya başladığına işaret ediyordu. Buna göre Dünyadaki gözlemlenen ortalama ısı artışı veya en azından tüm önlemlere rağmen iyileşme yaşanmamasının nedeni Güneş’in bizzat kendisi olabilirdi. Ensesinde tatsız bir basınç hissetmeye başlamıştı yine. Aslında bu tür söylentiler, çoğu dini tarikat kaynaklı olmak üzere bir süredir ortada dolaşıyordu. Onlarca yıldır alınan bütün önlemlere rağmen Dünya ısınmaya devam ediyordu ve bunun nedeni kıyametin yaklaşmasıydı! Kıyametçilerle Cambridge grubu ironik bir şekilde buluşmuş muydu?

Ana akım bilim çevreleri başka türlü bakıyordu. Kötüye gidişin hızı önce azalacak sonra bir süre durağanlık yaşanacak, iklim dengelerinin insan etkisinden olabildiğince arındırılmış hâline geçiş son aşamada görülecekti. Bilim insanlarına göre dünya son elli yıldır ikinci aşamadaydı. Bundan sonra iyiye gidiş her an beklenebilirdi. Kimine göreyse bu ikinci aşama öngörüldüğünden uzun sürmüş, yirmi yıl kadar gecikmişti. Bazı çevrelerse sera gazı salınımma neden olan faaliyetlerin denetim dışı bölgelerde devam ettiğini iddia ediyorlardı. Denetimden ne kast edildiğini bilmiyordu. Kâğıt üzerinde Birleşmiş Milletler bünyesinde faaliyet gösteren bazı otoriteler vardı. Ama herhangi bir denetim faaliyetine en azından kendi hayatı boyunca tanık olmamıştı. Olsaydı da herhangi bir yaptırım hayal edemiyordu. Hangi güç odağı neden müdahale edecekti? Diğer taraftan buna çok da gerek olmuyor gibiydi. Sera gazı üreten teknolojiler çok gerilerde kalmıştı. Yenilenebilir enerji santralleri yaygındı. Kendi mesleği de olan etkin enerji mühendisliği önemli verimlilik artışları sağlamıştı. Hızlı tren batlarındaki yaygınlık ve sert atmosfer koşulları, uçakları, ancak atmosfer dışından kıtalar arası ulaşım aracı olarak kullanılır hâle getirmiş, toplam hava trafiğini bir önceki yüzyıla göre önemli ölçüde azaltmıştı. Dünya doğal ısı dengesine er geç kavuşacak, rüzgâr kalkanları sökülüp atılacaktı. Uğultunun olmadığı bir Dünyayı görmediği için bunu hayal edemiyordu. Güzel olmalıydı. Denizin ufka kadar dümdüz uzandığı görüntüleri tarihi film ve belgesellerde görmüştü. Raporu kapattı. Eli en-sesindeydi yine. Gevşeticiye uzandı ama vazgeçti. Bu kez gerginliğe dışarıdan müdahale etmeyecekti. Çalışma masasına döndü. Plana dakikalarca baktı. Çerçeveden çıtırtılar geldi. Çok kısa bir an rüzgârın uğultusunu duyar gibi oldu. Telefon çaldı. Ekranda Nevit’in resmi belirdi. Aramayı kabul etti. Arka planda kardeşinin ofisini tanıdı.

“Akşam yemeğe bize gelin. Sibel, Mina’yı alsın gelsin. Kuzenleri bir araya getirelim.”

“Sibel’le konuşayım önce. Akşamları çıkıyorlar bazen arkadaşlarıyla.”

“Raporu gördün mü?”

“Evet. Biraz önce göz attım.”

“Bu konuda konuşmak istiyorum. Sibel gelemese bile sen gel.” “Bilimsel açıdan değerlendirmemi mi isteyeceksin?” “Hahha. Açık gördüysen bilmek isterim elbette.” “Anlamam ben güneşten, kozmolojiden bilirsin.”

“Bilirim.”

“Ne olacak o halde görüşmenin konusu?”

“Burası uygun değil. Ama önemli. Lütfen aileni de al gel.”

“Çalışırım.”

Görüşme başladığı gibi aniden sona erdi. Zaten hiçbir zaman uzun uzadıya konuşmazlardı. Bir felaket senaryosu göndermiş ve önemli bir konuda görüşmek için evine davet etmişti. Kazdığı sığmağa taşınmalarını mı isteyecekti? Ne olabilirdi? Eli yine gevşeticiye gitti. Tereddüt etse de bu kez kullandı.

2. Martı

Rüzgâr şiddetlenince Boğaz sularının rengi, kırılan dalgaların köpükleri yüzünden çoğunlukla açık yeşile, yer yer de beyaza döndü. İskelelere, duvarlara, ızgaralara vuran dalgalar metrelerce yükseliyor, çarpma ve rüzgârın etkisiyle atomize olan su, sis hâlinde, onlarca, bazı bölgelerde yüzlerce metre içerilere giriyor, kıyıdan iyice uzak yerlerde beklenmedik bir serinliğe neden oluyordu. Bu atomize deniz suyu pencere camlarını ince bir mineral tabakasıyla kaplıyor, görüşü bulanıklaştırıyordu. Suların serpildiği yerler çok kısa süre ıslak kalıyor, sonra rüzgârın etkisiyle kuruyor ve ardında beyazımsı kalıntılar bırakıyordu. Bunlar zamanla birikip küçük tuz tepecikleri oluşturacak, rüzgâr, suyu getiremeyecek kadar güçsüzleştiğinde tuz tepecikleri sokaklarda eriyip yok olacaktı.

Dalgalar, binlerce uçlu bir kamçı gibi kıyılara çarpıyor, ızgara kaplı kıyı şeritlerini kemiriyor, beton zemindeki kılcal çatlakları genişletiyor, insan yapımı sert ve düzgün hatları yumuşatıyor, doğada olmayan geometrik düzenliliği yavaş yavaş yutuyordu.

Köpüklü dalgalar, eskiden Boğaz’ı geçen köprünün, rüzgârın uğultulu ve ıslak saldırılarına rağmen onlarca yıldır inatla ayakta duran iki ana direğinin eteklerine çarpıyor, çekiliyor, her çarpma sırasında eteklerdeki deliklerden bembeyaz köpüklü yüksek basınçlı sular fışkırıyordu. Uzun kahverengi bir H harfine benzeyen ayakların yukarı kısımlarındaki yırtık ve deliklerden, farklı tonlarda kesintisizce gelen birkaç ıslık sesi, ritimsiz, atonal bir flüt korosu gibi tınlıyordu.

Öğleden sonra rüzgâr şiddetlendi. Flütlerin şarkısı daha önce pek çıkılmayan tiz tonlara tırmandı. Bir ara ayak üzerindeki oyuklardan birinde tüysüz pembe bir yavru martı kafası belirdi. Sonra pembe gövdesi deliği kapattı. Orada birkaç dakika flütlerin huzursuz ezgisini dinledi. Sesten uzaklaşmak için kendini bıraktığı rüzgâr onu geniş bir yay üzerinden Boğazın yeşilli beyazlı sularına götürdü.

3.

Bahçede Nevit bir iki adım önde, sığmağa doğru yürüyorlardı. Evin açık penceresinden oyuna dalmış çocukların neşeli sesleri geliyordu. Yüksek bahçe duvarları rüzgârı ve taşıdığı tozu biraz olsun kesiyordu. Rüzgâr türbini çatıya değil özel olarak yapılmış çelik bir kulenin tepesine monte edilmişti. Kulenin çelik borularından gelen vınlama sesi rüzgârın şiddetli olduğuna işaret ediyordu. Bu yüksek duvarlı, güvenli vadideki huzuru biraz olsun bozan, duvarların dışında başka bir evrene işaret eden tek şey bu sesti. Nevit, binanın yan tarafındaki merdivenlerden inmeye başladı. Nedense evin içindeki girişi kullanmak istememişti. Kaim kapı yukarı doğru kayarak açıldı.

“Karşı ağırlığı var mı kapının?”

“Ne gibi?” dedi Nevit ekranlara hızla göz atarken.

“Kapı ağır olmalı. Yukarı kalkarken harcanan enerji kinetik enerji olarak tutuluyor. Ama aşağı inerken büyük kısmı ısıya dönüşüp kayboluyor. Asansörlerde olduğu gibi karşı ağırlık harcanan enerjiyi büyük ölçüde azaltırdı.”

Nevit, kardeşine birkaç saniye boş gözlerle bakıp içeri girdi. “Yok. Ne içersin?”

“Bilmem. Güzel kahve çeşitleri vardı sende.” Ozan kardeşini takip etti. Burası zemini ve duvarları gri, dolapları ve masası hardal tonlarında bir odaydı. Son derece düzenliydi. Daha önce bir iki kere gelmişlerdi. Burada kendini iyi hissederdi. Nevit’in bu odayı bir nükleer savaş sonrası yıllarca yaşanabilecek şekilde donattığından emindi. Döşeme altında bir kapak olduğunu biliyordu. Yeraltmdaki bölmeyi henüz görmemişti ama yiyecek ve silahlara kadar her şeyin düşünülmüş olduğunu tahmin ediyordu.

“Bu aralar pek çeşit yok. Sadece sumatra.” Bir iki tuşa dokundu. “Piyasadaki diğerleri sentetik. Elinizi bile sürmeyin.” Buharı tüten kahverengi sıvı, kupaya dolmaya başlamıştı. Güzel kokuyordu. Bu evdeki hemen her şey gibi kaliteliydi.

“Su geri dönüşüm sisteminden mi?”

“En az beş yıldır dışarıdan kaynak kullanmadık.”

“O ağır kapıya rağmen mi? Enerji üretmek için o pervaneyi değil minik nükleer bir santral kullanığım düşüneceğim neredeyse.”

“O da var,” dedi Nevit kahvesini kardeşine uzatırken. “Henüz gerekmedi.”

“Ne var? Nükleer santral?”

“Evet. Küçük bir şey. Yarım megawat gücünde. Rüzgâr kesilirse diye haha.”

“Ciddi değilsin! Mmm. Kahve nefis.”

Nevit yüksek arkalıklı sandalyesine oturdu. Bir diğerini kardeşine doğru itti.

“Yo ciddiyim. Geçen yıl kurdurttum. Biraz da yakıt aldım. Ailemize üç yüz yıl yetecek kadar. Minimum paket.” Duvardaki bilgi ekranlarından birine dokundu. Ekranda santral statüsü, yakıt miktarı, radyasyon ölçümlerine ilişkin sayıların doldurduğu bir tablo belirdi. “Derli toplu bir şey. Bir yemek tenceresi kadar en fazla. Tepesine bir nötron tabancası ve nötron toplayıcısı yerleştirilmiş. Gerisi işte ısı emiciler, minik bir buhar türbini, jeneratör falan. Alanın çoğunu bunlar kaplıyor. Kullanmak da kolay.”

“Delisin sen.”

“İyi hissediyorum böyle.”

“Bir nükleer santralin üzerinde uyuyarak mı?”

“Dışarda ne olup bittiği beni ilgilendirmiyor. Elektrik için havaya bağlı değilim. Su yapıcım var. Binlerce kutu su zenginleştiricim. Kendi kendine yetmek. Sihirli kural bu.”

“Elektriği ben de düşünmüyorum. Çünkü kesilmiyor.”

“Belki şimdilik.”

“Arada rüzgâr esmeyecek ve aynı anda şebekede elektrik olmayacak diye nükleer santral almazdım ben.”

“Atmosfer olayları iyice düzensizleştiğinde ne olacak? Fırtınalar yüzünden rüzgâr santralleri çalışmadığında? Şebekede elektrik olacak mı sanıyorsun o durumda? Depolama pillerin bittiğinde ne olacak? Musluklardan gelen su tamamen kesildiğinde ya da içinde mikroplar kaynaşan çamurdan başka bir şey akmadığında? Su yapıcıyı pedalla mı çalıştıracaksın?”

“Bunlar olmayacak. Kapalı rüzgâr türbinleri var. Isı emiciler var. Gerekirse eski tip doğalgaz santraller bile yeniden çalıştırılabilir. Sel suları toplanabiliyor. Su basit filtrelerle kullanılır. Hepsine çare bulunur.”

“Hepsine çare bulunur, işte senin sihirli cümlen. Her şeyin çaresi olduğuna peşinen inanmak. Nedensiz iyimserlik.”

“iyimserlikle ilgisi yok. Aksine sen kötümsersin. Neden inatla dünyanın sonunun gelmesini bekliyorsunuz? Yani sen ve senin gibiler! Sanki bunu istiyorsunuz. Bir şey olsa da aldığınız pahalı oyuncakları kullansanız! Elektrik olmasa da nükleer tencereni çalıştırsan! Birileri evini yağmalamaya kalksa da lazer topunu onlara çevirsen! Güvenlik robotun şok tabancasını ateşlese! Haberleşme uyduları yansa da uzun mesafe telsizlerini kullanmak için fırsat olsa. Neden? Dünyanın kötüye gittiği falan yok. Yatakta ölme düşüncesini sıkıcı bulduğunuz için göktaşı felaketi peşinde koşuyorsunuz. Belki de ölürken herkesin sizinle gelmesini istiyorsunuz. Arkada canlı ve eğlenen bir dünya kalmasın!”

Sessizlik oldu. Nevit’in yüzü kızarmıştı.

“Özür dilerim. Ben seni biraz aşırı bulurum hep bilir...”

“Ben deli kıyametçilerden değilim! Olanı biteni soğukkanlılıkla değerlendirip önlem almaya çalışıyorum. Ya gerçekten çok ama çok iyimsersin ki buna aptallık da diyorlar ya da bir tarafın gayet iyi biliyor neler olduğunu ve buna karşı önlem alamamak öfkeni alanlardan çıkartmana neden oluyor.”

Ozan derin bir nefes aldı. “Yani ya aptalım ya da kıskanç diyorsun.” Kahvesini masaya bıraktı. “Daha fazla uzatmasak iyi olacak.” Kapıya doğru yöneldi.

Nevit kardeşinin kolunu tuttu. “Sen de bana bencil ve deli dedin.”

Ozan kapıya doğru bir hamle daha yaptı. Nevit kolu bırakmamıştı. “Bak. Özür dilerim kırdığım için. Uzatmayalım lütfen. Bu noktaya gelmemesi gerekiyordu.”

“Tamam. Ben de özür dilerim. Bu konuyu da kapatalım.”

“Kapatalım. Ama önce bir şey göstermek istiyordum sana.”

Ozan gözlerini yuvarladı. “Tamam Nevit. Yemeğin amacından sapmayalım. Rapor mu konu?”

“Evet.” Derin bir nefes aldı. “Sadece sonuna kadar dinle lütfen.”

Ozan, kahvesini eline alıp kanepeye oturdu. “Dinliyorum.”

“Tazelememi ister misin?”

“Gerek yok. İçilebilir.”

Nevit, eline yan masadan bir ekran alarak Ozanın karşısındaki sandalyeye oturdu.

“Raporu tamamen okudun mu?”

“Evet. Sayılır.”

“Ne diyorsun?”

“İlginç. Kısaca ısınmanın kaynağı Güneş diyor. Ne yaparsanız yapın pişeceksiniz demek mi bu?”

“Böyle mi yorumluyorsun?”

“Öyle demiyor mu?”

“Sıcaklık artış kaynağının Güneş olduğuna ilişkin güçlü kanıtlar var, diyor. Elinizden bir şey gelmez vazgeçin demiyor.”

Birkaç saniye birbirlerine baktılar.

“Ne söylememi bekliyorsun Nevit? Karşı çıkmamı mı? Bu konuda bilgim yok. Ama içimden bir ses bunun da diğer bin-lercesi gibi boş felaket senaryolarından biri olduğunu söylüyor.”

Nevit derin bir nefes aldı. “Cambridge grubuyla şarlatanları bir mi tutuyorsun?”

“Diyelim ki bir tutmuyorum. Ne öneriyorsun?. Küvetleri soğuk suyla mı dolduralım?”

“Haha. Onun gibi bir şey. Kaçacak yer her zaman bulunur.”

“Uzay apartmanları,” diye mırıldandı Ozan.

“Ne?”

“Uzay apartmanları. Onlardan birine üye mi oldun yoksa?”

“Bak sen beni hakikaten deli sanıyorsun. Böyle bir şey yapabileceğimi gerçekten düşünüyor musun?”

“Neden olmasın? Anlattığın şeyler. Isınma, kaçacak yer olmaması. Eğer gerçekten çözüm yoksa belki birer daire almalıyız o uçan silindirlerden.”

Nevit, bakışlarını ciddi olup olmadığını anlamak ister gibi Ozan’a dikmişti.

“Onlar şarlatanlık. Sakın böyle şeylere para harcama. O şeylerin hepsi boşluğa terk edilip gidecek. O büyüklükte kapalı çevrim kurmak da sürdürmek de imkânsız.”

“Öff biliyorum Nevit. Ben bunların hiçbirine inanmıyorum zaten.”

“Bu rapora da mı?”

“Evet, buna da. Ama inansam ne olacak? Diyelim ki ısınmanın kaynağı Güneş. Ne yapacağız? Nereye kaçacağız?”

“İşte buraya.”

Nevit’in elindeki ekranda dik çatılı, ahşap görünümlü, dört ya da beş katlı bir bina belirdi. Sonra iç mekân görüntüleri geçmeye başladı. Fotoğraflarda pahalı AL' tipi duvarlar, sade döşenmiş odalar, tıka basa yiyecekler ve diğer malzemelerle dolu mahzenler, çeşitli boyutta ve tipte silahların dizili olduğu raflar, tıbbi malzeme dolapları, ne olduğunu bilmediği başka araç gereçlerle dolu koridorlar görülüyordu. Dış mekân fotoğrafları, yüksek duvarlı bir bahçe ve köşelerine yerleştirilmiş lazer topları, kameralar, radar alıcılarını çeşitli açılardan sergiliyordu.

“Nedir bu? Yazlığın mı?”

“Olacak. Elbette tek başıma değil. Böyle şeyler duymuşsun-dur. Kendilerine sığınacak yerler arayan çok insan var.”

“Evet duydum. Teknelerde, çelikten yapılmış evlerde yaşayanlar, yeraltı sığmakları. Burası gibi. Başka bir yere ihtiyaç mı var? Burada nükleer santral bile kurmuşsun.”

“Burası yetmez. Yetmeyecek. Rapor doğruysa her şey daha yeni başhyor. Burası şehrin ortası. Ne kadar dayanabiliriz burada?”

“Neye?”

“Yağmaya, sıcaklık artışına. Hiçbir güvenlik sistemi otuz milyon aç insanın ortasında uzun süre dayanamaz. Sıcaklığa karşı koyabilirim. Ama klima cihazları bozulursa ne yaparım? Her şeyden anlamam imkânsız. Üstelik beş yıllık yiyecek stoklayabi-liyorum. Sonra dışarı çıkmak zorunda kalırız.”

“Of Nevit! Güneş’ten bahsediyorsun. Isınma hızlansa ne olur? Ne kadar hızlanabilir? Beş milyar yıl sonra olması beklenen şey bir milyar yıl sonra mı olacak? Bundan bize ne?”

AL; Auto Luminescent, kendiliğinden ışıklı.

“Bak ben maceracılık oynamıyorum. Bunu tabii ki biliyorum. Tehlike kaynağı Güneş değil. O belki sadece tetikliyor. Asıl tehlike süper sıcaklık adaları.”

“Kentler diğer bölgelerden daha sıcak, evet.”

“O kadar basit değil. Nüfusu otuz milyondan fazla kentler tehlike altında. Nüfus yoğunluğu, coğrafi konum falan da önemli. Bazı kentler yoğun risk taşıyor. Yaz aylarında özellikle. Ortalama sıcaklık zaten yüksek. Herkes kendi mikro alanın soğutmaya çalışıyor. Ama bu, dışarıdaki sıcaklığı artırıyor. Soğutma sistemlerindeki yük artıyor ve sonuç daha fazla ısınma. Kısır döngü. Kendi kendini ısıtan bir süreç.”

“Yani?”

“Bir iki yıl içinde bazı kentlerde yazın kırk beş, belki daha yüksek derecelerin görülmesi bekleniyor. İstanbul süper sıcaklık adasına girecek ilk beş kent içinde gösteriliyor. Kitlesel ölümler, çökmüş altyapı, açlık. Hayal etmek istemiyorum bizi o ortamda. Hele çocuklar...”

“Anlıyorum. Bu gösterdiğin yer? Orası güvenli olacak mı?”

“Uzunca bir süre evet.”

«T • »

iyi.

Birkaç saniye geçti. Ozan koltuğundan kalktı. “Yukarı çıkalım artık. Merak etmişlerdir.”

“Size de daire aldım buradan.”

“Nereden?”

“İtalyan Alpleri. Livigno.”

Ozan tekrar oturdu.

“Hiçbir şey anlamadım.”

“Burası bir hayatta kalma kolonisi. Eski bir kayak merkezi. Yakın zamanlara kadar birkaç inatçı aile yaşıyormuş. Biraz parası olan herkes böyle yerlere kaçıyor. Birkaç yerde daha var. En iyilerinden biri Amerika’da Aspen’de kuruldu. Orası ilk belki de.

Yüksek anlıyor musun? İki bin metre civarında. Yüksek yerler popülerleşiyor. Deniz seviyesinde yaşayanlar yükseklere taşmıyor. Ama iki bin metreye kaçmanın nedeni yükselen sular değil. Yükseklik, serinlik demek. Savunma demek. Avrupa’da Alp Dağları moda. Biz iki yıl önce başladık bu işe. Livigno neredeyse tamamen bizim Eden kolonisinin adı artık. Çok ucuza alındı her şey. Şimdi mümkün değil. Binaların dış görünüşü değişmedi ama içleri gördüğün gibi. Beş bin kişi civarındayız. Dünyanın her yerinden. Hem kasabaya hem tek tek binalara güvenlik sistemleri kuruldu. Koloni yönetimi bağımsızlığın yüzde doksan beşlere çıktığını söyledi. Yüzde beş de depolayamadığımız şeylerden oluşuyor. Belki iyi bir beyin cerrahı yok aramızda.”

“Eminim enerji mühendisi vardır. Bence benim yerine bir beyin cerrahı alın.”

“Milyonlarca insan harekete geçecek Ozi. Süper sıcaklık adası adaylarının sayısı bugün beş. Sonraki yıl on, sonra yirmi olacak. Asya’dan Ortadoğu’dan Afrika’dan gelenler kuzeye çıkmak için kışın İstanbul’dan geçecek. Büyük bir çekirge sürüsü gibi. Her şey talan edilecek. Hiç bitmeyecekler. Onları hiç kimse durduramayacak. Çalacaklar, öldürecekler ve gelecekler. İmkânı olan herkes kaçacak. Bir süre sonra etrafta bunlardan başkası görünmeyecek. Onları durduracak bir polis gücü de yok.”

“Ne kadar kalacaksınız orada?”

“Ne kadar gerekirse. İki bina da seraya çevrildi. Deneme üretimleri yapılıyor. Beklentimizden daha iyi sonuçlar geldi.”

“Ne zaman gidiyorsunuz?”

“Beraber gidiyoruz.”

“Teşekkürler. Bunu ödeyebileceğimi sanmıyorum.” “Ödendi bile.”

“Bana sormadan mı?”

“Zaman yoktu. Kapış kapış gitti. Hem..”

“Hem?”

“Olmaz derdin.”

“Hâlâ diyorum. Bizi düşündüğün için teşekkürler. Talep çok olmalı. Çabuk ve kârlı satabileceğine eminim.”

“Neden söyle bana? Söylediklerim inandırıcı değil mi?

“Dediğim gibi. Bir bilgim yok. Bu olmaz diye düşünüyorum. Olsa bile Livigno’ya taşınmak bizi kurtaracak mı? Güneş ısınıyor diyorsun.”

“Güneşinki bir döngüdür belki de. Ama sıcaklık adasından kaçmamız gerek.”

“Bir tahmine dayanarak her şeyip bırakıp Avrupa’da bir dağa çekilmek bana mantıklı gelmiyor.”

“Öylesine bir tahmin değil bu. Olasılık büyük.”

“Dediğim gibi. Felaket tahminleri her dönem yapılır. Çoğu da tutmaz.”

“Anlıyorum ama hemen karar verme. Hem böyle önemli bir konuda Sibel’in fikrini almayacak mısın? Bu onu da ilgilendiriyor.”

Sessizlik oluştu. Yukarıda çocuklar koşuyorlardı.

Annemlere bir yer aldın mı? Ya da Ayşe’nin ailesine? Ya da Sibel’inkiler. Sevdiğimiz herkes demiştin.”

“Annemleri biliyorsun. İkna olmazlar. Ayşe’ninkiler ilgilendi. Biraz güneyde bir yer daha var. Oradan bakıyoruz. Livigno’da her üyenin alabileceği süit sayısı iki.”

Ozan acı acı güldü. “Biz Alp Dağları havası soluyup cehennemin sönmesini beklerken annem ve babamı yamyamlara bırakacağız yani.” Nevit derin bir nefes aldı. “Bunu çözmeye çalışmadığımı mı sanıyorsun? Ama annemleri Tirebolu’dan kopartamayız. Onlar için sıcaklık adası riski yok. Ama kuzeye göçten etkilenecekler. Şimdiden şikâyet ediyorlar. Orası yine de Anadolu’daki en güvenli bölgelerden biri sayılır. En azından bir süre daha idare ederler. Kaldı ki çok yaşlılar. Sibel’inkiler Bişkek’te miydi?”

“Almatı. Annemlerin çok zamanı kalmadı diyorsun!”

“Yapma Ozan. Bizim çocuklarımız var!”

Ozan bir kez daha kalktı. “Yukarı çıkalım artık.”

Nevit de kalktı. “Daha zaman var. Düşün. Şunu da düşün ama. Buna tek başına karar veremezsin. Bu Mina ve Sibel’e haksızlık olur. Rena ve Alp’e de. Sen onların amcasısm. Mina da tek kuzenleri. Bu öngörülerin doğru olduğunu varsay bir an için. Gelmemek, üzerinde düşünmemek kararı Sibel’in ve Mina’mn hayatlarını etkileyecek. Ayşe ve beni de. Çocuklarımızı. Vereceğin karar sadece kendi adına olmayacak.”

“Tamam. Sibel’e bir şey söyleme şimdilik.”

4.

Yola çıkmadan önce Mina uyumuştu. Gece yarısını bir saat kadar geçiyordu. Akşamın geri kalanında yemek yemişler, çocuklardan, hava kirliliğinden, müzikten konuşmuşlardı. Ozan, durgun görünmemeye çalışsa da Nevit’le yaptığı konuşmanın gölgesi altındaydı.

“Neler konuştunuz aşağıda? Bu ani davetin nedeni neymiş?” “Sadece bizi özlemiş olamazlar mı?”

“Ne dedi? Hadi anlat.”

Sibel, Nevit’i gayet iyi tanıyordu. Zaman zaman bir araya gelmesine gelirlerdi ama bu daha çok dışarıda, Nevit’in üyesi olduğu bazı seçkin kulüplerde olurdu. Anlatmalı mıydı? Nevit’in cümlesi hâlâ akimdaydı. Her ne kadar deli saçması şeyler olsa da Sibel’in bilmeye hakkı olduğunu kabul ediyordu. Ama nasıl tepki vereceğini tahmin edemiyordu. Sibel son zamanlarda daha az neşeliydi. Yaşadıkları yeri sevmediğini, bunu hiç konuşmamış olmalarına rağmen biliyordu. Belki sadece bu kadarla sınırlı da değildi. Üstlerine yavaş yavaş genel bir huzursuzluk sinmişti. Yaşadıkları sitenin gün geçtikçe geri dönüşsüz olarak eskimesi, soludukları havadaki bitmeyen çöp kokusu, trabzan boyalarının solması, havuzdaki yosunlar, site çevresindeki kalabalık ve tozlu semtler, o semtlerdeki sayısız anlaşılmaz dili konuşan insanlar, medyadaki bitmeyen tatsız haberler ve binlerce küçük, tek başına önemsiz gözlem. Her şey daha kötüye mi gidiyordu yoksa bu çok eski bir yanılsama mıydı? Belki de bazı şeylerin gözle görülür hâle geldiğini kabul etmemek için bunu hiç konuşmamışlardı.. Endişelerin sözlere dökülmesinin Sibel’de bir kırılma yaratmasından, onu gereksizce paniğe sevk etmesinden korkuyordu. Belki de gerçekten Nevit’in dediği gibi iyimserdi. Başka çaresi olmadığı için iyimserdi. Havadaki kokuyu değiştiremeyeceği gibi sürekli hızlanan sıcak rüzgârları serin esintilere de dönüş-türemezdi. Ama eğer varsa kötüye gidiş bir yerden dönmeliydi. İnsanlık tarihi, aynı zamanda insanın kendine ve doğaya zaferlerinin tarihiydi. Bu yüzden umutluydu. Ama bu umut Sibel’de var mıydı? Umut yoksa ne vardı? Karısının bu boşluğu bir tarikatla doldurmasından korkuyordu. Herkes kendisi gibi değildi. Nevit’inki de bir tür arayış değil miydi?

“Bize bir yer almış. Livigno. Alp Dağları’ndan.”

“Ne?”

Trafiğin daha seyrek olduğu kuzey çevre yollarından birini kullanıyorlardı. Beyaz ışık konilerlerinin aydınlattığı yolda önlerinde yalnızca bir araç görebiliyorlardı.

“Bir süit. Dağ manzaralı. Seveceksin.”

“Dalga geçme de nedir mesela anlat.”

“Bir rapor göndermişti. Cambridge grubu adı verilen bir bilim topluluğundan.”

Otomatik pilot aniden yavaşladı. İkisi de yola döndü. Öndeki araç durmak üzereydi. Kukalar vardı. Kontrol mü? Uzun süredir trafik kontrolü görmemişti. Elinden geldiği kadar tarafsız bir tonda rapordan bahsetmeye başladı.

“Güneşin yüzey ısısı artmış. Manyetik bilmemneleri de bozulmuşmuş.”

“E bu bilinen bir şey. Her on ya da on iki yılda fırtınalar çıktığı söylenir Güneş’te.”

Yol Kapalı tabelasını gördüler. İşaretler otoyoldan zorunlu çıkış veriyordu.

“Bir de süper sıcaklık adasından bahsetti. Bazı kentler daha çok ısınacak diyor. Hepimiz fırın içindeymiş gibi pişeceğiz yani ehehe.”

“Kardeşin de kıyametçi mi olmuş?”

Önlerindeki araç otoyoldan çıktı. Elli metre kadar geriden onu takip ediyorlardı. Otomatik pilot yeni bir rota çizmiş onu izlemeye başlamıştı.

“Pek sayılmaz. Yani Nevit o adamlardan değildir bilirsin. Kafası çalışır ve kıyametçilere güler. Bu başka bir şey. Bahsettiği gruba çok güveniyor. Bir grup bağımsız bilim insanı. Kartel bağlantıları olmayan.”

“Yolda kontrol ya da tamirat yoktu,” dedi Sibel. “Neden çıkış vermişler ki?”

Virajı dönünce öndeki araç görüşlerine yeniden girdi. Bulunduğu yerde aydınlatma olmadığı için yarı karanlıkta durmuştu. Aracın başına birkaç kişi toplanmıştı, ikisi onlara doğru yürümeye başladı. Ellerinde boru benzeri nesneler vardı. Öndeki aracın olduğu yerde sallandığını gördüler.

“Bunlar polise benzemiyor Ozan!”

Ozan kontrolü otopilottan almış gaza bütün gücüyle basmıştı bile. Gelenler ellerindeki boruları kaldırdılar.

“Gözlerini kapat!” diye bağırdı Ozan. Yine de borunun ucunda büyük bir yıldızı andıran parlak yeşil bir ışık görmüştü. Sibel çığlık attı. Öndeki aracın çevresinde yay çizeceğini umarak direksiyonu sağa ve sola çevirdi. Bir paf sesi duyuldu. Biri acıyla haykırdı. Sonra metalik bir çat sesi. Ama araç yavaşlanmamıştı. Ozan gözlerini açtı. Direklerinden gelen beyaz ışığın aydınlattığı yolda şimdi kimse yoktu. Ön camdan bir kısmı yansıyan artık zararsız yeşil ışığı fark etti. Mina ağlamaya başlamıştı. Ozan gözlerini kısarak arka aynaya baktı, ince yeşil bir ışın hâlâ aracı takip ediyordu. Birkaç saniye sonra da kayboldu. Saldırganların bir araca girdiklerini görür gibi oldu. Hızlanarak iki tarafında yüksek binalar uzanan bir caddeye girdiler.

“Tamam, atlattık onları Kibi. Birkaç serseri. Belki para falan isteyeceklerdi.”

“Gözüm. Gözüme lazer tuttular.”

“Geçici bir şey merak etme.”

“Güçlüydü ama.”

“Bir şey olmaz. Hemen baktırırız.”

Beyaz sokak lambalarıyla aydınlatılmış caddede radyo kontrollü araba yarıştıran bir grup gencin yanından geçtiler.

“Gözüm yanıyor,” dedi Sibel. Ellerini sol gözünün üzerine bastırmıştı. Ozan arka aynaya baktı. Bir ışık hareketi gördü. Önce saldırganlar sandı. Ama ışık kaynağı hızla yaklaşıp yan tarafa geçti. Bu radyo kontrollü bir model arabaydı.

“Onlar değil merak etme Kibi. Bizimle yarışıyor. Bak Mina küçük arabaya bak. Ne kadar hızlı!”

Ama Mina ağlamaya devam etti. Her ikisi de onu teskin için bir şey yapacak durumda değildi. Ozan bu oyuncaklardan çok hoşlanmazdı. İçlerinde ne olduğunu bilemezdi. Ama belli ki bu oyun oynamak istiyordu. Sonra taklalar atmaya başladı.

Ozan onu önce hissetti. Ön cama yaklaşıp yukarı bakınca da soluk mavi ışığını gördü. Emin olmak için bir süre izledi. Belki on metre yukarıda bir dron vardı. Kuşkusuz onlara kilitlenmişti. Sadece izliyor muydu yoksa saldıracak bir donanımı var mıydı? Her şeye rağmen şehrin ortasında bombalı bir saldırıya uğrayacaklarım sanmıyordu. Bazılarının boya püskürtebildiğin!, elektromanyetik dalgalarla araçları felç edebildiklerini okumuştu. Belki saldırganlara değil yarışçılara, belki tamamen ilgisiz binlerine aitti. Sağ tarafta gördüğü ilk sokağa saptı. Dron biraz yükselse de tam üstlerindeydi.

“Nereye bakıyorsun Ozi?”

“Yarışçılara ait bir kamera sanıyorum. Bizi daha heyecan verici bulmuş olmalılar. Çantama uzanabilir misin? Ön gözünde güvenlik anahtarı var. Onu çalıştır. Bu olanları bildirmemiz gerek.”

Sibel inleyerek çantayı kurcalamaya başladı. “Bakma sen de yukarı. Onun da ne olduğunu bilmiyoruz. Belki ona da lazer takmışlardır.”

“Kim anne, kim lazer takmış?”

“Pencerelere bakma Mina. Işık benim gibi canını acıtabilir. Eve gidiyoruz şimdi. Ağlama artık.”

“Önce gözünü göstermeliyiz,” dedi Ozan. Rehber ekranını açtı. Alternatifler arasından elle seçim yapmak niyetindeydi. Otomatik pilot onları arkadakilerle yeniden buluşturabilirdi. Bozuk yüzeyde sarsılmaya başladılar. “Nasıl çalışıyor bu?” dedi Sibel. Elleri de sesi gibi titriyordu. Gözyaşı yüzünü iyice ıslatmıştı. “Kırmızı kapağa bastır. Klik sesini duyunca yana it. Düğmeye bas.”

Ekranda bölge haritası belirmişti. Sağlık menüsünden Batı Metropolitan Hastanesi’ni seçti. Bu arada yine yön değiştirmişti. Dar bir kanala benzeyen sokakta park etmiş araçlarla bir kısmı kurumuş palmiye ağaçları dikili refüj arasında ilerliyorlardı. Aracın mesafe alıcıları sürekli alarm hâline geçmişti. Dron hâlâ tepe-lerindeydi. Sokak hafifçe genişleyince kontrolü otopilota bıraktı.

“Gözün nasıl?”

“Yanıyor. Açamıyorum. Ne zaman burada olurlar?”

“Bilmiyorum. Gözünü açmaya çahşma. Hastaneye gidiyoruz.”

Arkaya dönüp Mina’nın ıslak yanağını okşadı. Bu arada araç fren yapıp durdu. Bir iş makinesi yolu tıkıyordu. Yan tarafta, re-füjün üzerinde taş ve topraktan bir tepe oluşmuştu. Harita üzerinde sokağı iptal edip yeni rota istedi. Rota başlangıcı sokağın girişinde oluştu. Başla komutu verdi ama ekranda yasak yön işareti belirdi.

“Neler oluyor Ozan?”

“Araba geri gitmeyi reddediyor. Tek yön. Ben kullanacağım.”

Yeniden yukarı göz attı. Dronun mavi ışığı geriye doğru uzaklaşıyordu. Bundan iyice tedirgin oldu. Hemen hiç yapmadığı için yavaş ve tedirgin geri geri gitmeye başladı. Mesafe sensör ve yanlış yön alarmları aynı anda ötüyor, zaman zaman tekerlerden biri refuj kaldırımına sürtüp aracı yavaşlatıyordu. Arkadan gelirlerse burada sıkışacaklardı. Mina, ağlamaktan öksürmeye başlamıştı. Sibel arkaya döndü. “Mina tamam tatlım bir şey yok. Bir şey yok.”

“Kör mü oldun anne?”

“Hayır tatlım. Biraz acıdı. Geçecek.”

Sokaktan çıkmayı başardılar. Ozan geldikleri yöne göz attı. İki araç yaklaşıyordu. Yasak yön işareti ve alarmı kalktı. Artık pilotu devreye alabilirdi ama kendi kullanmayı tercih etti. Rotadan kopmadan paralel sokaklardan ilerlemeye başladılar. Caddelerin kesiştiği kavşaklardaki adalarda içki içen, dans eden, araba ya da motosikletleriyle akrobatik hareketler yapan gençler görüyorlardı.

Mina arada bir iç çekiyordu. Takip edildiklerine ilişkin bir işaret de yoktu. Kavşaklardan birinden otoyol yönüne doğru dönerken ada kaldırımında oturan dazlak kafalılardan biri ayağa kalkıp araca doğru yürüdü. Bol, kırmızı giysisiyle bir Budist gibi görünüyordu.

“Hızlan Ozan!”

Genç adamın elinde ekranında 1 CCE yazan bir parmak izi okuyucu vardı. “Sri Lanka’lı göçmenler için para topluyoruz! Yardım etmek ister misin?”

Ozan hızlandı. Kavşakta gelişigüzel park etmiş araçların arasından acemi mavevralarla ilerlemeye başladı. Yeni düşmanlar edinmek istemiyordu ama parmak izi için kesilen eller, parmaklarla ilgili haberler okumuştu. Gördüklerinin Budist olduklarından bile emin olamazlardı. Bu kez rehberin gösterdiği caddeye girdiler, iki taraflı park etmiş araç kanalının içinde dikkatle ilerlediler.

“Sibel şu mesafe sensörünü sustursana. Beynimi oydu.”

“Nereden yapılıyor?”

“Bilmiyorum kurcala biraz işte.”

Sibel bir eli şıpır şıpır akan gözünde, ekranı karıştırmaya başladı. “Off bilmiyorum Ozi. Gözüm çok acıyor.”

“Tamam boş ver. Galiba çıkıyoruz bu boktan yerden.”

Cadde biraz genişlemiş, mesafe sensör alarmı susmuştu. Ozan biraz yavaşladı ama aracı otomatik pilota terk etmedi. Geçtikleri sokak ve caddelerde geç saatlere rağmen motosikletler, bisikletler, arabalar sağa sola girip çıkıyordu. Gençlerden oluşan gruplar, refüj kaldırımlarında, hurda bir arabanın veya kendi getirdikleri rampaların, varillerin, kutuların üzerinde iki, üç, dört hatta bazen tek tekerlekli araçlarla hünerlerini gösterenlere tezahürat yapıyorlardı. Yasak olmasına rağmen bazı yerlerde kıvılcımlar saçan ateşler yakılmıştı. Yavaşlamalarına rağmen belki aracın modeli nedeniyle dikkatleri üzerlerine çekiyorlardı.

Hemen yanlarından geçen iki elektrikli motosikletin tiz vınlaması Mina’yı irkiltti. Motorlar ön tarafta karşılıklı zigzaglar çizerek ilerlediler. Ozan işe yaramayan çağrı cihazına baktı. Buralara kimsenin geleceği yoktu!

Motorlar iki yana geçerek yavaşladılar. Ozan kendi tarafmda-kine bakıp başparmağını beğenme anlamında kaldırarak gülümsedi. Sürücü uzun tuhaf bir kask giymişti. Kafası yandan şişman tropikal bir balığa benziyordu. Simsiyah vizörden nereye baktığını, niyetini anlamak mümkün değildi. Sonra ikisi de yavaşlayarak geride kaldı. Belki sadece polis ya da rakip bir gruptan olup olmadıklarını anlamaya çalışmışlardı.

Çevre yolu bağlantısına girdiler. Ozan derin bir nefes aldı. “Çevre yolundayız Kibi. Az kaldı. On dakika kadar sonra hastanedeyiz.”

Mina da susmuştu. “Gözün iyileşecek mi anne?”

“Merak etmeyin. O kadar güçlü değil o lazerler. El yapımıydılar. Geçici körlükten başka bir şey yapmazlar.”

“Babanı duydun. Oyuncak silahlardı.”

“Oyuncak mıydı? Bir zararı olmaz mı?”

“Hayır Nena. Bak hem hastaneye gidiyoruz. Doktorlar anneni hemen iyileştirir.”

5.

Hastaneden çıktıklarında sabah dörttü. Ozan, Mina’yı koltuğuna yerleştirdi. Sibel’in sol gözünde bir bant vardı. Tahmin ettiği gibi kalıcı bir zarar yoktu. Bir gün kapalı kalması ışığa tepki veren gözün ağrıya neden olmasını engellerdi. Mina derin uykuya dalmıştı. Kendi gözünden de uyku akıyordu. Karısının yanağını okşadı, “iyi misin?”

“Daha iyi Ozi.”

“Eve gidip biraz uyuyalım. Sonra şu güvenlik şirketini arayıp aboneliğimi iyi dileklerimle birlikte iptal ettireceğim.”

“Şu para isteyen. Lira mı sordu yoksa CC* mi?”

“Tarayıcı vardı yanında.”

“Anladım. Parmak falan kesiyorlarmış uzattığın zaman.”

“Biliyorum.”

“Nevit’in teklifi neydi?”

“Livigno’ya gidelim diyor. Buralar ısınacakmış.”

“Bunu değerlendirelim.”

Ozan ona dönüp uzun uzun baktı. Sibel seyredildiğinin far-

CC; Crypto Currency; Ortak kullanıcı zincirlerine dayalı şifreli ödeme sistemlerinin genel adı. 21.yy başlarında ortaya çıkan Bitcoin’den sonra yüzlerce alternatif zincir ortaya çıkmış, yüzyıl ortalarından sonra meydana gelen birleşmeler ve çözülmelerden sonra Avrupa ve Amerika’da yaygın CCE ve Asya’da CCA yaygın kullanımda kalmıştır.

kında değildi. İfadesiz düzgün dudakları, yüzünde göz çukurunu andıran siyah dairesel bantla garip bir şekilde çekiciydi. Ama teklifinde ciddi olup olmadığını anlayamadı.

6. Metan

Büyük bir martı, eski dönüştürme merkezindeki çöp sıradağlarına yeni eklenen yığının tepesine, onu didiklemek üzere kondu. Dönüştürme merkezi bir süredir çalışmıyordu. Uzun bir süre önce büyük bir yatırımla kurulmuş, bir süre çalıştırılmıştı. Bir evrensel atık dönüştürme merkeziydi. Nükleer atık dışında her şeyi dev bir karaciğer gibi ayrıştırabiliyor, sayısız maddeyi ya ilgili endüstrilere geri kazandırıyor ya da sıkıştırıp izole ederek derin saklama çukurlarına gömülebilir veya uzaya gönderilebilir hâle getiriyordu. Derken, kamyonların, vagonların her gün şehirden getirdikleri çöpler tesise girmeden önce kapıda bir iki gün beklemeye başladı. Bazı üniteler durdu. Kimse onları yeniden çalıştırmadı. Kamyonlar, vagonlar gelmeye devam etti. Biriken yığının yüksekliği tesisin ana yapılarının yüksekliğine erişti. Atık konilerinin etekleri duvarlara dokundu. Tepki gelmeyince yükselmeye başladı. Binaları yuttu. Bir süre sonra orada bir dönüşüm merkezi olduğu unutuldu. Ama çöpler gelmeye devam etti. Rüzgâr hafif atıkları kilometrelerce ötelere savururken fareler, böcekler, martılar ve insanlar merkezin gelişmiş, hızlı makineleri kadar etkin olmasa da bir tür doğal dönüştürme için yığına gelmeye devam ettiler. Çevrede çöp endüstrisi semtleri oluştu. Putresin kokusuyla yaşamaya alışkın çocuklar büyüdüler. Çöp sıradağlarında oyunlar oynadılar. Hastalandılar. Öldüler. Yine oynadılar. Sonra tünel kazmayı öğrendiler. Tünellerden taş, toprak değil plastik, kâğıt, teneke, ayakkabı, hurda ev otomatı, devre kartı çıkardılar. Bazen de işe yarar bir tencere. Göçükler oldu. Göçüklerde ölenler oldu ama kazmaya devam ettiler. Daha derin tüneller için payandalar icat ettiler. Sonra bir gün dokuz yaşında bir çocuk yeterince derinde, yiyecek artıkları, giyim eşyaları, ahşap parçaları ve karton kutuların, ısı ve nemin yardımıyla ürettiği bir metan kitlesiyle karşılaştı.

Şok dalgasını sesten önce ayaklarında hisseden martı kafasını kaldırdı. Havalanmak üzere pozisyon aldı. Çok hızlı bir gaz kütlesi onunla birlikte tonlarca maddeyi gri gökyüzüne fırlattı.

7.

Ozan birkaç saniye masaya baktı. Becerikli ve pahalı bir ev otomatları olmasına rağmen yıllardır pazar kahvaltılarını kendisi hazırlardı. Her zamanki gibi özenmiş, daha doğrusu özenmeye çalışmıştı. Bu işten bir süredir eskisi kadar zevk almıyordu. Bunu biraz alışkanlıktan biraz da karısı ve kızında oluşan beklenti yüzünden yapıyordu. Kahvaltı masası görünürde her zamanki gibiydi ama sanki bir şey eksikti. Malzemeleri yeniden dizdi. Çatallardan birini sola itti. Bıçağı düzeltti. Arabada böyle bir şey bulundurmalı mıydı? Bir bıçak! Hayatında hemen hiç gerçek bir şiddetle yüz yüze gelmemişti. Gerektiğinde kesici bir aleti bir insana karşı kullanabilir miydi? Öyle bir durumda nasıl hissederdi? Kişisel güvenlik hizmetini bu sorularla uğraşmamak için satın almıştı. Saldırıdan sonra yaptığı ilk şey güvenlik şirketini aramak olmuştu. Karşısındaki algoritma gördüğü en aptallarından biriydi. Şikâyeti neydi? Yardım çağrısına cevap verilmemesi. Neden yardım çağırmıştı? Muhtemel soygun girişimi. Muhtemel soygun girişimi hangi bölgede olmuştu? Muhtemel soygun girişimi hangi saatte gözlemlenmişti? Muhtemel soygun girişimi açık mekânda mı gözlemlenmişti? Şimdi anahtarı aktif hâle getirebilir miydi? Şirket, verdiği bilgiler için teşekkür eder, durum raporunu bir sa-.ite kadar ona iletirdi. Görüşmeden on dakika kadar sonra rapor gelmişti. Söz konusu mekâna çağrı mesajının alınmasından dört dakika sonra bir hava otomatı gönderilmiş, çağrıya konu olabilecek bir olay gözlemlemeyip geri dönmüştü. Tepelerinde dolaşan dronu kast ediyor olamazdı. Onu yardım çağırmadan önce görmüşlerdi. Bu kez olanları uzun ve ayrıntılı anlatan bir mesaj yazmış ve sorularını eklemişti. Ama buna hâlâ cevap gelmemişti.

“Günaydın!” dedi arkasından Sibel. Sol gözü bandajlı, yüzü makyajsızdı. Şişmiş göz altlarıyla çok yorgun görünüyordu.

“Günaydın Kibi. Mina nerede?”

“Henüz uyuyor. Bırak uyusun hem. Uyanana kadar baş başa yapalım bu kez.”

Sibel yerine otururken Ozan konsantre tabletlerle hazırladığı portakal sularını doldurdu. “İyi misin?”

“Biraz başım ağrıyor.” Eskiden olsa, kızarmış ekmeğine tereyağı sürmeye başlamıştı bile. Şimdi sadece oturuyor, uzun süredir dıştan temizlenmemiş puslu pencere camından dışarı bakıyordu. Ozan da masaya oturdu.

“Ne yapacağız Ozan?”

“Neyi ne yapacağız?”

“Güvenlik sorununu ne yapacağız.”

“Güvenlik sorunu. Biliyorsun kontratı iptal ettim. Yeni bir şirketle anlaştım. Polise sahte yol yönlendirmesi ile ilgili ihbarda bulundum. Yeni şirketle ilgili bir iki arkadaştan olumlu görüş aldım. Avrupa Güvenlik Şirketleri sertifikası var.”

“Polise ihbarda bulundun. Onlar da hemen ilgilenmişlerdir!” “Bunu bilemem. Ben görevimi yaptım.”

“Burası ile ilgili ne yapacağız? Yani yaşadığımız bu yer. Burası ile ilgili?”

“Ne var burada? Site güvenlik sistemi son derece etkin çalışıyor. Geldiğimizden bu yana tek bir olayla karşılaşmadık.”

“Çevre yeterince güvenli değil. Yani beklediğimiz gibi gelişmedi çevre. Biliyorsun Mina büyüyor.”

“Çevreyle ilgisi olmayacak ki. İyi bir okula, bir servis aracıyla gidiyor.”

“Sorun sadece okul değil. Burası, yani bu yaşadığımız yer. Bir ada gibi. Üstelik suların yavaş yavaş yükseldiği bir denizde. Buradan taşınmamız gerek Ozan. Ben serbest çalışıyorum. Bazen bir yerlere gitmek zorunda kalıyorum. Öyle bölgelerden geçiyorum ki inanamazsın. Sonra sen de her gün işe gitmek için berbat yerlerden geçiyorsun.”

“Trenle.”

“Ne?”

“Trenle geçiyorum. Gayet güvenli.”

“Bu önemli değil.Trenlerin çalışmayacağı bir gün de gelecek.”

Ozan sıkıntılı bir nefes alıp verdi. Yıldızlar döküldüğü zaman. Denizler kaynayıp taştığı zaman.. Kurtuluş Kapısına gelin. Nür-vet’in etkisi miydi bu? Karısının kafasını saçma sapan şeylerle mi dolduruyordu?

“Hep çalışacaklar merak etme!”

“Her şey bozuluyor. O da bozulacak!”

“Bir şey olduğu yok Sibel! Kuruntu bunlar. Böyle şeyleri nereden çıkarıyorsun? Şarlatan tarikatları mı izliyorsun?”

“Bir şey izlemem gerekmiyor. Her şey ortada.”

“Psikolojik bu. Ben görmüyorum dediklerini.”

“Gördüklerim bu kahvaltı masası kadar gerçek!”

“Tabii ki gerçek ama algıların seçici. Psikolojin algılarını etkiliyor.”

“O psikolojik durum nereden geldi o halde?”

“Bilmiyorum. Bir süredir var üzerinde. Böyle değildin. Son bir iki yıl belki.”

“Burası güvenli değil. Taşınalım buradan.”

“Abartıyorsun. Şöyle düşün. Saldırı burada olmadı. Evimizde n on beş kilometre doğuda, adını bile bilmediğimiz bir semtte oldu.”

“Çevre yolunda. Bizi çevre yolundan çevirdiler.”

“Doğru. Bu semtle ilgisi yok işte. Nereye gidersek gidelim o yollardan geçeceğiz.”

“O saldırı belki bardağı taşıran son damla oldu. En azından yaşadığımız semt düzgün olsun istiyorum.”

“Burası düzgün bir yer. Sitede tek olay bile yaşanmadı. Hem ı t enlerin çalışmayacağı bir gün geldiğinde biz uzun bir süredir yaşamıyor olacağız. Şu anda saldırının etkisiyle duygusalsın. Aradan biraz zaman geçince daha makul düşünmeye başlayacaksın.”

“Sorun sadece saldırı değil,” dedi Sibel titrek sesiyle. Gözleri dolar gibi olmuştu. “Bunu tahmin ediyor olman lazım. Saldırı burada olmadı ama ben bu bölgeden hoşlanmıyorum. Site çevresinde yaşayanlardan hoşlanmıyorum. Havadaki geçmek bilmeyen kokudan hoşlanmıyorum. Yan dairede yaşayan on çocuklu Somalili aileden hoşlanmıyorum. Çocuklar evimizin kapısına işiyorlar. Havuz çalışsa havuza da işeyecekler. Üst katlardan iç avluya çöp atan, ağır kokulu yemekler yapan PakistanlIlardan da hoşlanmıyorum. Burası böyle değildi. Biz geldiğimizde burada medeni insanlar vardı. Çevremiz güzel olacaktı. Pencereden baktığımızda tozlu bir bina denizi değil güzel mimarili yemyeşil semtler görecektik.”

“Çevre konusunda haklısın,” dedi Ozan duyulur duyulmaz bir sesle. “Ama bu site buralarda yaşanabilecek en iyi yer.”

“Daha merkeze taşınalım. Burada boğuluyorum.”

“Böyle bir yer alamayız merkezde.”

“Daha küçük de olabilir. Havuzu olmasın. Güney taraçaları-nm üstlerinde bize uygun evler bulabiliriz.”

“Bütçemizi aşar.”

“Daha üst bölgelere çıkabiliriz. Levent’in kuzeyine. Belki Asya tarafına geçeriz. Riva’daki küçük sitelerden birine paramız yeter.”

“Orası son derece sıkışık. Alabileceğimiz bir yer buranın en fazla üçte biri olur. Üstelik sellerle başı dertte o bölgenin.”

“Beni anlamıyorsun! Bu semtte yaşamak istemiyorum. Herkes gidiyor.. Bizim gibi insanlar yok artık burada. Göçmenler var.

“Bunu sen mi söylüyorsun? Bir uyum psikologu? Bu insanlara yardım etmek senin işin.”

“Evet işim. Onlarla birlikte yaşamak zorunda değilim!”

“Onlar da senin benim gibi insan!”

“Liberal ilkelerin beni ilgilendirmiyor. Ben burada kalmak istemiyorum. Doğru dürüst bir yerde yaşamak istiyorum.”

Ozan ne diyeceğini bilemiyordu. Karısı burada mutsuzdu ama önsezisi Sibel’in herhangi bir yerde daha mutlu olabileceğinden kuşku duymasını söylüyordu. Sonra Mina’yı fark ettiler. Mutfak kapısında sessizce duruyordu. Ne kadar zamandır oradaydı?

“Günaydın prenses. Bak sana ne hazırladım.”

“Havuza kim işiyor anne?”

8.

Öğleden sonra Sibel, Mina’yı şehir merkezindeki bir çocuk etkinliğine götürdüğü için Ozan evde yalnızdı. Üzerinde bir ağırlık hissediyordu. Kötü havalandırmalı ortamlarda uzun süre kaldığı zamankilere benzer bir baş ağrısı başlıyordu. Hava temizleyicinin göstergelerini kontrol etti. Toz torbaları birkaç saat içinde tamamen dolacaktı. O andaki fıltreleme performası yeterliydi. Baş ağrısının nedeni havalandırma değildi. Kaldı ki sistem yavaşlamadan önce uyarı verecekti. O zaman makineden gümüş rengi torbayı çıkarıp yerine yenisini takacak ve dolu torbayı çöpe atacaktı. Sağlık Bakanlığı’nın düzenlemeleri bunu yasaklıyordu.. Torbalar dönüştürme merkezlerinde patlıyor ve atmosfere sayısız parçacık yayıyordu. Belediye bir ara bu torbaları özel atık merkezlerinde toplamaya başlamıştı. Bunun için torbanın yırtılmaz bir başka torbaya konulması ve özel istasyonlara bırakılması gerekiyordu. Ama belediye uygulama başladıktan kısa bir süre sonra bunları toplamayı bırakmıştı. Toz istasyonlarında biriken torbaları hayvanlar ya da çocuklar yırtıyordu. Böylece toz torbaları artık çalışmayan dönüştürme merkezlerine gitmeye başladı. En azından rüzgârla dönene kadar bölgeden uzaklaşmış oluyorlardı.

Lekeli camdan dışarı baktı. İki kere öksürdü. Artık dışarıda maskesini takmah mıydı? Mina’nm maskeli yüzü akima geldi.

Sibel bunu asla ihmal etmezdi. Kızı büyüdükçe evden daha çok çıkmak zorunda kalacaktı. Hayatını o maskenin arkasında mı geçirecekti? Daha temiz bir yere gidebilirler miydi? Kokunun arttığı zamanlarda burada kaldıkları her günün sorumluluğu ona aitmiş gibi kendini daha da suçlu hissediyordu. Belki de Sibel haklıydı. Onun açısından bakmaya çalıştı. Serbest çalışan, genellikle evde olan zeki, sosyal bir kadın. Bu siteye önce arkadaşları gelmişti. Kararlarında onların etkisi olmuştu. O ailelerden biri Göteborg’a taşınmış, diğer ikisi yeniden şehir merkezinde dönmüşlerdi. Karısı bu sitede yalnızdı. Buradan sadece arkadaşları değil, yakın profildeki diğer aileler de gidiyordu. Göçmenlere karşı bir önyargısı olmamasına rağmen Ozan da çevrede daha fazla sayıda Güneydoğu Asyalı, Arap ya da Afrikalı görüyordu. Medyanın iştahla saldırdığı alanlardan biri de göçmenlerdi. Kalabalıklara kalabalık katıyor, işlerini alıyor, kaynaklarını tüketiyorlardı. Üstelik kötü kokan gürültücü insanlardı. Sibel, kendini batmakta olan bir geminin kamaralarından birinde unutulmuş hissediyor olmalıydı. Şehir merkezinde yaşanabilir bir yer bulmak çok zordu. Nevit’in evi gibi bir eve ulaşma şansı yoktu. Hem orada hava daha temiz değildi ki! Belki daha güvenliydi. Onu arayıp Livigno’daki daireyi satmasını, kardeşini çok düşünüyorsa o parayla şehir içinde bir yer almasını söylemek bile akimdan geçti. Bunu elbette yapamazdı. Nevit de yapmazdı zaten. Trenlerin çalışmayacağı günler de gelecek, dedi Sibel zihninde. Ani bir kararla bilgi terminalinin başına oturdu. Sibel’in hesabını seçti. Bunu daha önce hiç yapmamıştı. Aklına bile gelmemişti. Şimdi onun özel alanını karıştıracaktı. Hayır, onunki gereksiz bir merak değildi. Karısı, trenlerin çalışmayacağı bir gün de gelecek cümlesini bir yerden almıştı. Eğer yapışkan ağları Sibel’e ulaşmak üzereyse onları belki geç kalmadan durdurabilirdi. Kitaplık dosyasını açtı. Sibel dosyalara şifre bile koymamıştı. Kendini yine kötü hissetti.

Ama kitaplar işte ordaydı. Arayış Vakfı yazısı ve iki sülünlü amblemini görünce irkildi. Dosyaya girdi. Onlarca kitap ve film vardı burada. Kıyamet Alametleri serisi kitaplar, Mehdi ile ilgili kitaplar alt alta dizilmişti. Sibel bunları mı okuyordu? Belki sadece meraktı. Ama son zamanlardaki tavırlarını ve sözlerini gözden geçirdiğinde Arayış’ın söylemleri ile bir paralellik görebiliyordu. Diğer dosyalara da hızla göz attı. Çocuk eğitimi, besin maddeleri ile ilgili kitaplar, yazarlarının adını duymadığı romanlar, çocuk şarkısı kitapları, sağlık kitapları, topraksız tarım kitapları, kimya ve biyoloji kitapları. Mesleki belge ve kitapları başka bir dosyada tutuyordu. Canı sıkıldı. Arayış Vakfı ilgisi basit bir merak olmaktan öte gibi görünüyordu. Ama Nürvet bu tarikatın müridiydi. Bu kitapları o göndermiş olmalıydı. Liderleri İbrahim Hoca diye bilinirdi. Bildiği kadarıyla bu asıl adı değildi. Alp ya da Sarp gibi, dini bir şey çağrıştırmayan bir resmi adı vardı. Adamı birkaç kez çeşitli medya kanallarında görmüştü. Dalgalı saçlı, kıvırcık sakal-lı, elli yaşlarında, hep şık giyinen biriydi. Kıyamet gününün yakın olduğunu, bütün işaretlerinin görüldüğünü, büyük kurtarıcının eteğinde toplanmak gerektiğini anlatır dururdu. Elbette büyük kurtarıcı kendisiydi. Sibel bu şarlatanın telkinlerinden etkileniyor muydu? Dosyaları kapattı. Bu konuyu onunla konuşmalıydı ama kişisel hesabına girdiğini söylemeden nasıl açacaktı konuyu?

Kanepeye uzandı. Derin bir nefes aldı. Ara sıra rüzgârın ses yalıtımını aşan uğultusunu, bazen de ofisinde olduğu gibi çerçevelerden gelen esneme çıtırtılarını duyuyordu. Rüzgâr sesinin olmadığı bir yer hayal etmeye çalıştı. Kelebeklerin, çiçeklerin ı i zerinde rahatça uçtuğu çayırları, denizin gergin bir çarşaf gibi göründüğü sahilleri, küçük bir teknenin ilerlerken büyüyen bir V lıari'ı çizdiği durgun suları eski filmlerde görmüştü. Bu sahneler <>na gerçeküstü gelirdi. Şimdilerde göllerde bile azgın dalgalar olabiliyordu. Okyanuslarda üstü açık gemilerle deniz taşımacılı-ğmın yapılabildiği günler tarihte kalmıştı. Bu gemiler şimdinin su yılanlarına* hiç benzemiyordu.

Dünya değişmişti. Burası açıktı. Ama Dünya burasıydı işte. Gidecek başka bir yer yoktu. Alplere gitmeyeceklerdi. Sıcaklık adası gibi bir felaket yaşanacağına da inanmıyordu. Böyle söylentiler, haberler, raporlar hiçbir zaman eksik olmamıştı. Bunlar gündemi bir süre meşgul eder sonra unutulup giderlerdi. Bu raporları hazırlayanların dini kıyametçilerden çok farkı yoktu. Öngörüleri için dini kitaplardaki muğlak ifadeler yerine güvenilirliği tartışılır veri setleri, gerçekçiliği şüpheli modeller kullanırlardı. Bunun dışında şartlar Avrupa’da da çok farklı değildi. Üstelik orada göçmenler daha fazlaydı. Göçmenler arasındaki rekabet çok acımasız olurdu. Giderek nelerden kurtulacaklardı ki? Daha mı güvenliydi Avrupa? Daha mı sakindi? İtalya’da en fazla göçmen mahallelerinde yaşar, birkaç yüz CCE’lik göçmen destek geliriyle geçinmek zorunda kalırlardı. Avrupa’da uyum psikologundan bol bir meslek grubu olmadığından Sibel iş bulamazdı. Britanya her bakımdan karışıktı. Atlantik’ten gelen, bütün yıl ardı arkası kesilmeyen fırtınalardan, Ocak’ta dondurucu soğuklardan, üste üste konmuş konteynerlerden oluşan diktörtgen bir binanın tek bir odasına mı sığınacaklardı? Mina, kâğıtların uçuştuğu beton kaplı bir iç avluda mı oynayacaktı? Güvenli ve yaşanabilir bölgelerdeki gayrimenkul fiyatları çoğunlukla Çin, Bangladeş ve Hindistan’dan gelen zengin göçmenlerle astronomik seviyelere çıkmıştı. Avrupa’nın diğer bölgelerindeki şartlar göçmenler için daha zordu. Bir ara Çin’in doğu kıyıları moda olmuştu. Kurulan serbest bölgeler dünyanın her tarafından parlak beyinleri top-

Su Yılanı; Okyanusaşırı yük taşımacılığında kullanılan, uzun, kapalı tüplerden oluşan deniz araçları. Tüpler arasındaki bağlantılar dalga hareketinden elektrik üretir. Çekici, yönünü GPS’le bulan bir otopilot tarafindan yönetilir. Dalga yüksekliği onlarca metreye ulaşan açık denizlerde yük taşıma işlemini mümkün kılmıştır.

İnmişti. Ama sonradan tıpkı Şangay gibi diğer kıyı kentleri de süper hortumlar yüzünden iç bölgelere taşınmış, dağılmışlardı. Kaldı ki o kültüre yabancıydı. Amerika ise tamamen farklıydı. Birkaç kere iş için gitmiş ama hiç hoşlanmamıştı. İklim şartları çok zordu. Hortumlar, tornadolar günlük hayatın bir parçasıydı. I iavada şiddetli fırtınalar ve yerde seller arasına sıkışan kimi kıyı kentleri, iskele ayakları üzerinde duran yassı binalardan oluşmaya başlamıştı.

Göçmen politikaları son derece katıydı. Bir şekilde gidebilmeyi başaranları fırtınalarla birlikte gözle görülmez sosyo-eko-nomik bariyerler bekliyordu. Livigno’daki hayatta kalma kolonisinden bir yer almak dev yengeçleri andıran güvenli binalardan bir daire almaktan daha kolay olabilirdi.

Hayatlarını elbette bu kadar radikal bir şekilde değiştirmezdi. Seçilecek en makul yol belki İstanbulda daha temiz ve güvenli bir semte taşınmaktı. Bunun için de paraya ihtiyacı olacaktı. Para için para getirecek projelere. O noktada Nesim beliriyordu kafasında; Bir türbin değişikliği ile elde edebileceği enerjinin yarısını evin duvarlarını kaplayarak, çatısının açısını değiştirerek, bir sürü masraf yaparak elde etmenin kârlı olduğuna kimseyi inandıramayız. İnce mühendislik hesaplarının para etmediğini kabul et artık."

İçini çekti. “Çünkü daha çok rüzgâr var,” diye söylendi. Rüzgâr bunu doğrulamak istercesine camları itti. Bina hafifçe sallanır gibi oldu.

9.

Yan taraftan akan manzara uzun süredir değişmemişti. Kanaldan sonra insan yerleşimlerinin yoğunluğu batıya doğru ilerledikçe biraz azalıyor, sonra hemen hemen sabit kalıyordu. Yol iki sos-yo ekonomik sınıf arasındaki sınırdı. Güneyde, Marmara Denizi tarafında eski ama düzenli toplu konutlar bitimsizce uzanıyordu. Bu yöndeki binalar yüksek, köşeli, küçük bahçeleri genellikle bakımsızdı. Rüzgârlara karşı sonradan küçültülmüş pencerelerin boyut farklılıkları mimari bir tercihi çağrıştırıyordu. Çoğunun çatısında ya güneş panelleri ya rüzgâr türbinleri vardı. Panellerin mat yüzeyleri çoğunun artık kullanılmadığının işaretiydi. Buna karşın türbin kanatları, üzerlerindeki elektrik yükünü işaret eder gibi yavaş yavaş dönüyordu. Ama bu büyüklükteki binalar enerjilerinin bir bölümü için şebekeye muhtaçtı.

Yolun kuzeyinde, geniş sanayi bölgelerinin arasında dört beş katlı prefabrik yapılar kuzey-güney doğrultusundaki sokaklar arasında dikilmişlerdi. Bunların çoğu eskiden sanayi bölgelerinde, kanalda ve havaalanında çalışanların yaşadığı yerlerdi. Hafif makine ve elektronik sanayi buharlaşıp gidince lojmanlar da boşalmıştı. Oraları şimdi plastik leğenlerde çamaşır yıkayan, havaya siyah, sarı dumanlar saçan güya yasak katı yakıtlı ocaklarda kirpi, kurbağa ya da ne olduğu anlaşılmayan kemirgenler pişi-

ren kadınlar, kızarmış cırcır böceği ve çekirge satıcıları, reklam-11 tişörtler giymiş, oyun konsollarına gömülmüş çocuklar, garip ritmler eşliğinde dans eden, vücutlarının görünen kısımları rengârenk dövmelerle dolu genç erkekler, ikili üçlü gruplar hâlinde yürüyen, başlarındaki renkli balaklavalarm* altından siyah saçları dökülen genç kızlar, beyaz sakalları göbeklerine kadar inen yaşlı adamlar dolduruyordu. Ozan, bu insanların geçici olarak yerleştirildikleri on beş yıl kadar öncesini hatırlıyordu. Bu gençler o zaman doğmamış olmalılardı. Nerede dövme yaptırıyor, nasıl geçiniyorlardı?

“iyi olacak bu gezi Kibi. İhtiyacımız vardı buna.”

“Öyle diyorsan öyledir,” dedi Sibel. Kendi tarafındaki pencereden göçmen mahallelerini seyrediyordu. Geçen pazarki tartışmalarından bu yana araları mesafeliydi. Sibel’in tavrı belki biraz da aralarındaki anlaşmazlığın çözümlenmemiş olmasmdandı. Kişisel dosyalarına girdiğini anlamış olabilir miydi? Ozan, aynadan arka koltuğu kontrol etti. Mina uyuyordu.

“Sence yok muydu yani? Neredeyse bir yıldır gittiğimiz en uzak nokta Nevit’lerin evi oldu.”

“Öyle diyorsan öyledir.”

“Nedir sorun? Belki konuşmak istersin.”

“Sorun falan yok.”

“Sorun falan yok! Yola çıktığımızdan beri tek kelime etmedin. Geçen Pazar gününden beri tuzu uzatmamı istemek, Mina’nın okulundaki gösteriyle ilgili bir şeyler söylemek dışında konuşmadın. Ama sorun yok.”

“Ne olduğunu biliyorsun. Bildiğin şeyi sormayacağına göre başka bir sorundan bahsediyorsun. Başka bir şey de yok.”

Balaklava; Başa kolaylıkla geçirilebilen, inanca göre sadece gözleri veya yüzü açıkta bırakan, motosiklet balaklavalarına benzerliğinden dolayı böyle anılan yirmi birinci yüz yıl ortalarına doğru yaygınlık kazanan tesettür giysisi.

“Cumartesi günkü tartışmayı kastediyorsun. O konuşma yarım kaldı.”

“Evet, yarım kaldı ve tamamlamak için girişimde bulunmadın. Hiçbir şey olmamış gibi davranmaya devam ettin. Benim oradan ne kadar nefret ettiğimi bildiğin halde sanki bunları hiç konuşmamışız gibi davrandın.”

“Sesini yükseltme istersen Sibel. Mina uyanacak.”

“Tamam, konuşmayalım bunu,” dedi Sibel. Yüzünü yine yan cama döndü.

Ozan bir süre karısının protestocu profiline baktı, içindeki sıkıntının büyüdüğünü hissetti. Konuşamamak, konuşarak anlaşamamak durumu şaşırtıcı ve çaresizceydi. Dikkatini yola verdi. Birazdan mavili kırmızılı ışık çakmalarını ve yavaşlayan araçları gördü. “Bu da ne?” diye mırıldanırken kontrolü kendisi aldı. “Ne oluyor Ozan!”

“Bilmiyorum. Belki sadece bir kontrol.”

Bölgede otoyol çıkışı görünmüyordu. Belki gerçek bir kontroldü. Arkada uyuyan Mina’yı düşündü. Onun zarar göreceği düşüncesine katlanması mümkün değildi. Önündeki sahneyi iyice analiz etmek için yavaşladı. Bu arada ayracı farketti. Yol ayracı eski model bir tren makas sistemi gibi önündeki aracı durdurmak için sağa kaydı. Bu mekanizmayı ancak polisler kullanabilirdi. Bu onu biraz rahatlattı. Ayraç yeniden sola hareket etti. Yol açılmıştı. Nefesini verdi. Sibel’in de gevşediğini hissetti. Bu, sürekli korku ve endişe durumuna ne zaman ulaşmışlardı? Hep böyle miydi? Sanki yirmili yaşlarındayken böyle değildi. Belki de böyleydi ama Mina doğduktan sonra risklere hassasiyeti artmıştı. Sibel, yüzünü yine yan pencereye döndü. Karısının sessizce ağladığını hissetti. “Neyin var Kibi? Neden ağlıyorsun şimdi?”

Sibel çantasını karıştırıyor, yüzünü kurulayacak bir şey arıyordu. “Bir şey yok.”

“Genel Bahçe’ye* geldik mi baba?”

“Az kaldı tatlım. Orada hayvanlar, ağaçlar ve meyveler var. Çok güzel. Yerler de çim.”

“Köpekler de var mı?”

“Köpeklerden başka hayvanlar da var.”

“İnekler köpeklerden büyük değil mi baba? Okulda öyle söylediler.”

“Evet, çok büyükler.” Ama bir inek ve bir köpeği yan yana gözünün önüne getiremedi. En son yine bir Genel Bahçe’de inek görmüştü. Siyah benekleri olan beyaz bir hayvandı. Burnu ıslak ve siyahtı. Sentetik sütlerin yaygınlık kazanmasından önce bu hayvanların memelerinden süt toplandığına çocukken uzun süre inanmamıştı. Bir hayvanın memesinden çıkan sıvıyı içiyor olamazdı insanlar!

Aynada kızıyla göz göze geldi. “Biliyor musun Nena, eskiden sütü ineklerden alırlarmış.”

“Atlar?” Süt haberi Mina’yı şaşırtmışa benzemiyordu. Bu bilgiyi öğrendiğinde Mina’dan daha büyük olduğunu tahmin etti.

“Var tabii. Bir sürü at. Küçük atlar da var. Midilliler. Annen bayılır midillilere.”

Bir tepki görmek için Sibel’e doğru göz attı. Karısı, gözlerini yola kilitlemiş, dudaklarını acı çekiyormuş gibi sımsıkı kapatmıştı. Genel Bahçe’ye ilk tanıştıklarında gelmişlerdi. İlişkinin başlangıcında mutluydular. Birbirlerini keşfediyorlar, gelecek sayısız mutlu günü hayal ediyorlardı. Sibel uzun süre midillilerin önünden ayrılamamıştı. Onlardan birine sahip olmanın ne kadar güzel olacağını söyleyip duruyordu. “İlerde alırım sana bir

Genel Bahçe: Dünya üzerindeki bitki ve hayvan çeşitliliğinin hızla azalması üzerine kurulmaları yerel yönetimlerce desteklenen bitki ve hayvan rezervasyonları. Bu bahçelerde insanların bir zamanlar dünya üzerinde yaygın bulunan hayvanları(kedi, karga, kırlangıç, martı da dâhil kuş türleri, inek, keçi gibi organik süt veren hayvanlar ve diğer sayısız hayvan türü) ve sayısız bitki çeşidini görmesi ve tanıması mümkün hâle geldi. tane,” deyivermişti Ozan. Cümlenin ima ettiği uzun süreli birlikteliğin hoşnutluğuyla birbirlerine gülümsemişlerdi. Evlendikten sonra Genel Bahçe’ye bir kez daha gelmişlerdi. Bakımlı çimlerinde oturup piknik yapmışlar, pahalı da olsa bahçede yetişmiş elmalardan yemişlerdi. Çevredeki şeylerin sınırları daha belirli, renkler daha canlıydı. Bahçe büyük bir kubbenin altındaydı. Dış dünyadan selektomembran’ ile ayrılıyordu. Elma içerde bu yüzden yetişebiliyordu. Hava bu yüzden daha temizdi. Genel Bahçelere bu yüzden çok talep vardı. Üyelik sistemiyle çalışıyordu ve ziyaret saatlerinin önceden belirlenmesi gerekiyordu. Bazen haftalarca yer olmadığı olurdu. Üç hafta sonra üç saatlik bir ziyarete para ödemek de çekici gelmediği için Genel Bahçe’ye uzun süre gitmemişlerdi. Ama bu kez yer bulmak kolay olmuştu. Sabah karar verip öğleden sonra yer bulabilmişlerdi.

“Haha annene bir tane alacaktım.”

“Öyle miydi?”

“İlk geldiğimizde. Çok sevmiştin ya midillileri?”

“At mı alacaktın? Küçük at mı alacaktın anneme?”

Ozan Sibel’e baktı. Neden yumuşatmıyordu ortamı? Neden bu fırsatı kullanmıyordu?

“Evet Nena. Yer yoktu onu koyacak.”

“Kedi var mı?”

“Evet, elbette.”

“Dokunabilir miyim?”

“Yaklaşabilirsen tabii ki.”

Sonraki yirmi dakika, sarı Genel Bahçe tabelasının gösterdiği yoldan girene kadar konuşmadılar. Yolda bakımsızlıktan yer yer çöküntüler oluşmuştu. Otoparkta kolaylıkla yer buldular. Ozan

Selektomembran: Parçacık boyutu ya da kimyasal özelliklere göre filtre-leme yapabilen geçirgen bir materyal. Hava kalitesinin düşmesi üzerine şehirlerin üzerinin kaplanması düşüncesiyle geliştirilmiş ancak pahalı olması nedeniyle geniş kullanım alanları bulamamıştır. daha önce park için iki kat alta indiğini hatırlıyordu. Araçtan çıkınca rüzgâr sesi arasında bahçenin iskeletinden gelen metalik gıcırtıları duydular. Flap-flap sesleri rüzgârda serbest kalmış bir yelkeni çağrıştırıyordu. Ilık, nemli ve yosun kokulu atmosferin içeride değişeceği beklentisiyle girişe doğru hızlı hızlı yürüdüler. Kapılar kayarak açıldı ve arkalarından kapandı. Ama o etki yaşanmadı. Sesler ve derilerinde hissettikleri nem kaybolmadı. Yukarıda selektomembran yer yer yırtılmıştı. Bazı parçalar gerçekten de bir yelken gibi kalkıyor iniyor tekrar kalkıyordu, içerdeki atmosferle dışarıdaki arasında hemen hemen fark yoktu. Girişten itibaren yürüyüş yolunun iki yanındaki ağaçlar yerden bir metre yüksekten kesilmiş, üzerlerine plastik, kahverengi masalar monte edilmişti. Kubbeye dikkatli bakınca yırtıkların çevresinde başka kumaşlara, belki de eski yamalara ait olabilecek koyu şekiller görülebiliyordu. Birkaç kere tamir etmeye çalışmışlar, sonra belli ki vazgeçmişlerdi. O zamanlar rüzgârlar bu kadar şiddetli değildi. Akima Nesim’le tartışmaları geldi. İşi düşünüp canını sıkmamak için Mina’yı omuzlarına aldı. “Bakalım neler varmış burada?”

Yürürken etrafa dikkatle bakmıyor ama ne Mina’yı ne kendini şaşırtacak şeyler görebiliyordu. Hemen önündeki bölümün girişinde Anadolu-Mezopotamya-Güney Avrupa tabelasını gördü. Piknik yaptıkları çim alan da buradaydı. O tarafa yöneldi. Sibel de yanında sessizce yürüyordu. Mina meraldi gözlerle etrafı tararken Sibel kayıtsızdı.

“Piknik yaptığımız yeri hatırlıyor musun?”

“Evet. Çantaya koyduğun peynirin son kullanım tarihi geçmişti.”

“Haha. Ekmek ve reçel yemek zorunda kalmıştık.”

Sibel dudakları sımsıkı kapalı gülümsedi.

Çam ağaçlarının arasına girdiler. Ozan kokuyu içine çekmek için derin nefes aldı. Yakıcı bir kimyasal kokusu geldi. İlaç belki. Öksürme isteğini bastırdı.

“Bak bunlar çam ağacı Mina.”

Mina’yı omuzlarından indirdi. Daha fazla bilgi vermek için hafızasını yokladı. Hafızası da, konuşma isteği de cevap vermedi. Rehber menziline girdiklerine işaret eden mavi çizgiyi geçtiler. Ama bölge rehberinin etkileyici sesi gelmemekte direndi. “Biraz bakıma ihtiyacı var buraların,” diye mırıldandı. Burada rehberin sesinden başka bir şey daha eksikti. Kubbe içine, kuşların tatlı tath ötüşleri yerine metalik bir gıcırtıyla karışık fan sesi yayılıyordu. Mina ağaç gövdelerinden birine yaklaşmıştı. “Çok yaklaşma!” dedi Sibel.

“Bir şey yok Kibi. Bırak dokunsun.”

“İlaçlamışlar bunları Ozan. Zararlı olabilir.”

Ozan tabelayı gördü. “Dikkat. Zararlı kimyasal. Bitki ve ağaçlara dokunmayın. Dokunma durumunda ellerinizi dikkatle yıkayın.”

“Mina uzak dur oradan!” dedi Ozan. “Uzak durulması gerekiyorsa neden bir engel koymamışlar?” Sonra boş çit direği yuvalarını gördü. Mina’yı yine omuzlarına aldı. “Bitkilere de dokunmayın. Çitleri yeniliyorlar herhalde!”

Bir martı sesi duyar gibi oldular. Ama sahibini göremediler. Diğer hayvanlar da ortalarda görünmüyordu. Mina en çok kedileri merak ediyordu. Girdikleri bölümün bilgi tabelasında içeride kediler olduğu yazıyordu. Üzerlerinde küçük mağaramsı oyuklar olan yapay taşlarla döşenmiş bir alanda yürüyorlardı.

“İndir beni baba.”

“Bize sormadan hiçbir şeye dokunma.”

“Tamam. Kediler nerede?”

“Buralarda olmalılar.”

Mina onlardan hızlı yürüyor, heyecanla sağa sola bakıyordu.

Ozan gezinin korkmaya başladığı gibi hayal kırıldığıyla bitmemesi için eğilerek her oyuğu tek tek inceliyordu. Kızına canlı bir kedi göstermek hayattaki en büyük amacı hâline gelmek üzereydi.

“Baba. Babaa!”Mina, yapay bir kayanın yanında yere çömel-ınişti. Ozan önce yerde bir yılan gibi kıvrılan kuyruğu gördü. O tarafa yöneldi. Sibel de hızlı adımlarla arkasından geliyor “Do-kunmasa şuna,” diye söyleniyordu.

“Yeter artık Sibel. Bırak oynasın. Burası bunun için var. Bu kadar yolu bunun için geldik. Mina kedilere atlara dokunsun diye. Sabahtan beri ağzını sadece ona dokunma, bunu yapma demek için açtın!”

Sibel cevap vermek yerine Mina’yı kedinin yanından hızla çekip uzaklaştırdı. Çantasından dezenfektan sprey çıkarırken kocasına nefretle baktı. Ozan, sahneyi şaşkınlıkla izliyordu. Yerdeki büyük, duman rengi bir kediydi. Fazla kedi görmüşlüğü olmasa da yatışında bir anormallik olduğunu sezmişti. Uyumak için kıvrılma şeklinde değil ön ve arka ayakları gergin bir şekilde yatıyordu. Zemine ağzından bir sıvı yayılıyor, hızlı hızlı soluyordu. Bir ara kafasını kaldırdı. Patlak patlak bakan gözlerinin çevresi kanlı opak bir tabakayla kaplıydı. Boz kuyruğu zeminde bir kamçı gibi döndü.

Biraz ileride Sibel, Mina’yı kucaklamış geldikleri yoldan hızlı hızlı çıkışa doğru yürüyordu.

10. Izgara Altı

Evrim, buraya ilk kez indiğinde koku dayanılır gibi değildi. Ama burnu artık duyarsızlaşmıştı. Onlarca yıldır sık sık yaşanan sellerden dolayı cüzzamlı derisini andıran derin yarıklar, küçük çukurlar ve tepelerden oluşan kaygan bir zeminde iki büklüm yürüyordu. Bir iki kere düşer gibi olduğundan olanca dikkatini önüne vermişti. Yine ayağı kaydı ve bu kez dengesini koruyamadı. Tramvaydaki kadından çaldığı çanta, sırt çantasından fırlayınca içindeki bir güvenlik anahtarı, iki konsantre tatlı yosun bageli, birkaç makyaj malzemesi yere saçıldı. Bageller sağa sola yuvarlandılar. Birini yakalayabildi ama diğeri ızgara altında, erken çölken karanlıkta yitip gitmişti bile. Birkaç dakika sonra onu keskin burunlu sıçanlar bulur, sonsuz dehlizlerine götürürlerdi. Evinde yemeyi planladığı bageli öfkeyle ısırdı. Belki onu da sıçanlara kaptırmak istememişti. Fenerini yakarak makyaj malzemelerini aramaya başladı. Yarısı yenmiş bageli sırt çantasına yeniden tıktı. Bu kez kirli şeritleri sıkıca bağladı. Ruju, pash bir rögar kapağının yanında buldu. Biraz ötede rimel tüpü parlıyordu. Bunları sevgilisine verecekti. Evrim evine ızgara altından yürüyordu çünkü bazen dipte ızgaralardan düşen değerli şeyler, hatta irlander' almak için Lira** bulurdu.

irlander: Laminarya yosunundan elde edilen bir tür bira.

Lira: Biyolojik Kayıt Merkezinin geliştirilmesinden önce kullanılan fiziki

Bir yerlerden metalik bir ses geldi. Fenerini yukarı çevirdi. Sonra çevresini taradı. Burada üç dört katlı, sadece ızgara altları değil yukarı katları da terkedilmiş binalar vardı. Binalarda çökme tehlikesi olduğu söylenirdi. Ama böyle bir şeye hiç tanık olmamıştı. Izgara seviyesi yükselmiş, kendi duruşu da dikleşmişti. Adımlarını hızlandırdı. Yeniden düşmemek için önünü aydınlatıyor, arada bir parlak bir nesne görünce eğilip bakıyordu. Sonra evine geldi. Kapıdaki kırık cam yuvalarından farelerin girmemesi için tıkıştırdığı bezlerden birini yerde gördü. Alıp boşluğu yeniden kapattı.

Paslı kapıyı gıcırdatarak açtı. Sıcak, nem ve küf kokusu yüklü bir hava kütlesinin içine girdi. Son selden kalan su birikintisinde yürürken çıkan şapırtılar duvarlarda yankılanarak çoğalıyordu. Fener ışığı su birikintisinde hareket eden sıçanları yakalamaya çalıştı. Sonra duvarlarda gezdi. Yüzlerce hamam böceği, küçük balıklardan oluşan bir sürü gibi oradan oraya akıp duvardaki çatlakların içinde kayboldu. Merdivenlerden üst kattaki odasına çıktı. Bu arada ızgaralardan metalik bir ses geldi. Sanki biri demir bir çubukla ızgaraya vurmuştu. Olduğu yerde dondu, ikinci bir ses bekledi. Gelmeyince sırt çantasını çıkardı. Büyük feneri çalıştırdı. Beyaz, parlak ışığın çevresindeki eşyaların gölgeleri, uzayarak duvarları kapladılar. Daha şiddetli bir sesi ve hafif bir sarsıntıyı o anda duydu. Sanki binaya bir iş makinesi kepçesi dokunmuştu. Merakla pencereye gitti. Demirli pençeden bir zamanlar eğlence merkezleri, barlar ve avangart sanat atölyeleri ile dolu sokağı kaplayan ızgaraya baktı. Yukarıda birkaç irlander sarhoşu sallanarak yürüyordu. Biri eğilerek kustu. Sırt çantasın-

ya da kaydi para birimi. Biyolojik veri tabanlı yaygın ödeme biçimlerinin geliştirilmesinden sonra, ödeme sistemlerinde tanımlı olmayanların(yasadışı göçmenler, evsizler, vb)kullandıkları değişim araçlarına da Lira denilmektedir. Bu anlamda Liralar genellikle çeşitli zamanlarda basılmış eski metal paralardan oluşmaktadır. Değişim değerleri spekülatiftir. daki eşyaları dolabına yerleştirmek için dönünce yeni bir klank sesi ve sarsıntı hissetti. Zemine sıva parçaları döküldü. Tavandan büyükçe bir beton parçası düştü. Birden anladı. Daha önce hiç şahit olmamış, sadece anlatıldığını duymuştu. Çantasını ve fenerini kaptı. Merdivenlere doğru atıldı. O anda her yanı yüzlerce demir çubuğun çarpışmasının çıkarabileceği metalik sesler kapladı. Merdiven ayağının altından kaydı. Boğuk bir gümbürtü metalik sesleri bastırdı.

11.

Camdan çıtırtılar geliyordu. Buna bu kez kuvvetli rüzgârın neden olduğu bombelenme değil kum fırtınası neden oluyordu. Boğazın kirli gri-yeşil suları kızıl bir perdenin ardında kaybolmuştu. Ozan, Güneş Döngüleri Üzerine raporunun sayfaları arasında geziniyordu. Bürosuna geleli iki saat kadar olmuştu ama eli işe gitmemişti. Bazı bölümleri yeniden okumuş, çelişkiler aramıştı. Önceki hafta ziyaret ettikleri Genel Bahçe’deki görüntüler gözünün önünde sık sık canlanıyordu. Flap flap diye inip kalkan bezler, kesilerek kökleri üzerine plastik masa takılmış ağaçlar, o can çekişen kedinin gözleri, acıyla daireler çizen kuyruğu. Neden periyodik bakım yapmıyorlardı? Neden birileri o bezi yerine yapıştırmıyordu? Kedi neden bakıma alınmamıştı? Evet, bazen böyle olurdu. Bazen popüler yerler zamanla bu özelliklerini kaybeder, sahipleri işletmeye devam etse de kazanılan para artık yenilenmeye harcanmazdı. Genel Bahçe öyle yerlerden miydi? Eve dönünceye kadar her ikisi de sadece Mina’yla konuşmuşlardı. Mina’nm kediyle ilgili sorularına Sibel’in zorlanarak cevap vermesi kendini suçlu hissetmesine neden olmuştu.

Genel Bahçe yönetimine hemen bir şikâyet yazısı göndermişti. İlginize teşekkür ederiz. En kısa sürede bilgilendirileceksiniz. İstanbul Genel Bahçeler Müdürlüğü mesajı birkaç saniyede gelmişti ama bir haftadır bilgilendirmemişti! Ama Mina’ya kedinin iyileştirildiğini söylemişti. Bu arada Sibel’i biraz rahat bırakmaya karar vermiş, yeniden işine odaklanmaya çalışmıştı.

Greg, her zamanki gibi büroda yoktu. Nesim de ortalarda görünmüyordu. Uç katlı binada yalnızdı. Sıkıntılı bir nefes alıp verdikten sonra üzerinde çalıştığı proje yerine kardeşinin gönderdiği raporu açmıştı. Net’de biraz araştırma yapınca rapora güçlü itirazların olduğunu gördü. Bunlar SOHO ölçümlerinde daha önce birkaç defa yaşanan sistematik hatalardan, çıkarımların eldeki veriler için aşırı olduğuna kadar uzanıyordu. Veriler doğru kabul edilerek alternatif açıklamalar da getiriliyordu. Bir bilim insanına göre benzer değişimler bundan altmış bin ve yüz yirmi bin yıl önce de görülmüştü. Bu görüş bilinen güneş çevrimlerinin periyotlarından çok daha büyük, altmış bin yıllık bir periyoda işaret ediyordu. Altmış bin yılda bir neredeyse insanlığın bütün kültürel mirasını yok edecek kadar şiddetli hava ve deniz olaylarına neden olan güneş kaynaklı sıcaklık artışları. Karbon testleri dünyanın çeşitli yerlerindeki insanlık izlerinin bu tür kesintilere uğradığına işaret ediyordu. Mezopotamya, Avrupa ve Afrika’da bulunan arkeolojik izler tutarlıydı.

Süper sıcaklık adaları ise daha gerçekçi bir riskin adıydı. Büyük kentler diğerlerine göre daha sıcaktı ama kendi kendini besleyip kitlesel ölümlere yol açacak bir süreç son derece tartışmalıydı. Kimilerine göre, kapalı yerlerin soğutulması sonucu dışarıya verilen ısı miktarının havada ölçülebilir bir sıcaklık artışı yaratacağı iddiası komikti.

Bunları okuyunca camın ötesindeki puslu kızıl perdeye rağmen derin bir nefes aldı. Cambridge raporu ve sıcaklık adası iddiasından tahmininden daha fazla rahatsız olduğunu fark etti. Sıcaklık artışı Güneş kaynaklı bile olsa geçiciydi. Herhalde insanlık bununla altmış bin yıl önceki atalarından daha iyi mücadele edebilirdi! Soğutma sistemlerinin ve diğer insan faaliyetlerinin şehri ısıtacağı ve bu sıcaklığın bir şekilde şehir üzerinde hapsolacağı iddiası da sağduyusuna aykırı geliyordu. Diğer yandan tehlikenin gerçek olması durumunda İstanbul’u, hatta ülkeyi terk etmek gerekeceği için karşıt görüşlere inanma eğilimi daha yüksek olabilirdi. Kendini mi kandırıyordu? Mina’yı, onun masum yüzünü, dolaysız akıl yürütmesini düşündüğü zaman içi hüzünle doluyor, onun olduğu bir Dünyanın iyiye gitmesi bir zorunluluğa dönüşüyordu. Ama ya öyle değilse? Ya Cambridge raporundaki analizler doğruysa? Ya İstanbul cehenneme dönecekse? En kötü olasılığı düşünüp ona göre hareket etmesi gerekmez miydi? Ne yapacaktı yani? Nevit’le birlikte o dünyanın en pahalı oteline gidip her şey olup bitene kadar orada mı kalacaklardı? Mina’yı yaşadığı çevreden, okulundan koparmaya hakkı var mıydı? Gitmeye karar verseler bunu ne zaman yapacaklardı? Mina’nın okulu ne olacaktı? Livigno’daki kapalı sisteme çocukların eğitimi de dâhil miydi? Orada ne kadar kalacaklardı? Felaket ne zaman başlayıp ne zaman sona erecekti? Bir başlama ve sona erme noktası var mıydı? Nevit’in konuşmaları ve rapor bir kenara konulduğunda Livigno birkaç zenginin fantezisi gibi görünüyordu. Felaketçiler için şık bir ortam. Yüksek, serin ve kendi kendine yeterli, içkilerini yudumlarken aşağıdaki sefillerin pişmesini seyretme, ne kadar akıllı ve ayrıcalıklı olduklarını düşünme hayali kuran bir avuç maceracının fantezisi. İnsanlık yüz binlerce yıldır bu gezegendeydi ve başka yerlere gidilse bile belki milyonlarca yıl daha ana yurtları olmaya devam edecekti. Yaşanmakta olan bir kriz varsa kuşkusuz bu da daha öncekiler gibi aşılacaktı. Böyle olmalıydı. Güneş ısınıp Dünyayı kavuramazdı. Çünkü Dünyasız bir evren olamazdı. İnsansız bir evren olamazdı. Bu çok anlamsız olurdu. Masasından kalkarak kahve makinesine gitti. İçi rahatlamış mıydı? Cambridge raporunu çöpe atabilir miydi?

Ama rapordaki bulguların temelsiz olması sıcaklık adası tehlikesini ortadan kaldırmıyordu. O da olacak şey değildi. Rüzgârlar bu kadar şiddetliyken, sıcaklık, iki denizin ortasındaki bir kara parçasına nasıl hapsolacaktı?

Pencereye doğru yürüdü. Kızıl perde, cama yapışmıştı sanki. Damlalar camda çamurlu çapraz yollar çizerek iniyordu. Toz fırtınası yağmurla karışmıştı. Buna birkaç kere daha şahit olmuştu, ince çamur tabakası günlerce kaldırımların, yürüyen merdiven naylonlarının, araçların üzerinden kalkmayacaktı. Birçok insan son zamanlarda araçlarını yıkatmaktan da vazgeçmişti. Sanki daha on yıl önce birçok şey farklıydı. Ozan böyle fırtınalar hatırlamıyordu. Belki de belediye artık o kadar iyi çalışmıyordu.

Masasına döndü. Çalışmak için kendini zorlamalıydı. Bu durumun yeni olduğundan emindi. On yıl önce onu masa başından ayırmak zordu. Yaşla ilgili miydi? Bir tür bitkinlik yıllardır sanki sinsice vücuduna sızmaya çalışıyordu. Sabahları dinç uyanamı-yordu. Ne kadar uyursa uyusun bu değişmiyordu. Bir yükün altındaymış gibi hissettiği omuzlarını birkaç kere indirip kaldırdı. Çizimlere baktı. Müşterinin hâlâ bununla ilgilendiğinden emin olamadı. Neredeyse arayıp soracaktı. Telefon çalınca irkildi. Ekranda Sibel ismi belirmişti.

“Evet Kibi?”

“Hemen Avcılara git Ozan. Aşırı yağmur varmış. Kanal taşmış. Sel baskını olmuş. Mina’ya, okula hiç kimseye ulaşamıyorum. Hemen git. Ben Göktürk Göçmen Merkezi’ndeyim. Şimdi çıkıyorum.”

“Nerede sel olmuş? Bir saniye Sibel! Sel nerede? Her zaman olur böyle. Mina’nm okulu hiçbir zaman...”

“Çok büyük bu! Haberleri izlemiyor musun? Metrekareye bilmem kaç kilo. Görüntüler var. Allah’ım. Bütün bölge bataklık gibi. Her şey sular altında. Hemen git kızımı bul!”

“İzci’?”

“Sinyal yok. Oyalanma. Kızımı bul!”

Binadan koşar adım fırladı. Yürüyen merdivenlerden hızla indi. Birkaç kişiye çarptı ama özür dilemek için yavaşlamadı. Yırtık naylonlardan basamaklara sızan hardal rengi çamur öbekleri sarhoş kusmuklarını andırıyordu. Hafif raylı sistemin vagonuna bu kez içeride kim olduğuna bakmadan daldı. Birkaç dakika sonra Levent Merkez İstasyona çıkan hatta binmişti. Hava açıktı. Bir süre önce her yeri çamura bulayan yağmur bulutları dağılmıştı. Tahmin ettiği gibi çöl tozuyla karışan yağmur her yere haftalarca kalacak izini bırakmıştı.

İstasyon kalabalık değildi. İnsanların kimi hızlı kimi yavaş yürüyor, büfelerin camları yeni silinmiş rüzgâr ve tozdan korunaklı kabinlerinde bir şeyler yiyip içiyorlardı. Haber doğru muydu? Bir felaketin olduğuna ilişkin hiçbiri işaret görünmüyordu.

Trene binince İzciyi çalıştırdı. Mina’ya boynundaki kolyeyi asla çıkarmamasını defalarca tembihlemişlerdi. Ama Sibel’in dediği gibi sinyal yoktu. Hareket özetini istedi. Neyse ki bilgi cihaza kayıtlıydı. Mina’yı temsil eden minik bir ördek ikonu saat sekizde hareket ediyor, çevre yoluna çıkıyor, Kanal’ı geçip çevreyolundan ayrılıyor, güneye dönüyor, bir iki zigzagdan sonra Ambarlı’daki okulda duruyordu. Sonraki üç saat kayıt devam etmiş, Mina bahçeye bile çıkmamıştı. Ancak kayıt saat 14.07’de kesiliyordu. Satan firmaya göre yerin elli metre altına girmedikçe sinyal kesilmeyecek, pil de on yıl dayanacaktı. İki yıldan beri çalışmasında bir sorun da olmamıştı ama bugün, selin olduğu gün çalışmıyordu işte. Tıpkı yardım çağrı sistemi gibi! Selle ilgisi olabilir miydi? Haberleri taradı. Beylikdüzü taraflarında gerçekten de büyük bir sel olmuştu. Havadan çekilen görüntüler Sibel’in bataklık benzetmesini doğruluyordu. Sokaklar, parklar

îzci:Uydu ve sabit verici tabanlı konum işaretleyicilerin genel adı.

yutulmuş, sadece çatılar ve direkler görünüyordu. Eşyalar, her türde taşıt denize sürükleniyor, konteynerler suda dubalar gibi salmıyorlardı. Denizin beyazlı yeşilli suları kıyılarda kahverengiye dönmüştü.

Sibel’i aradı ama cevap alamadı. îzci’nin sinyali neden kesilmişti? Aklına getirmek istemediği olasılığı düşündü ama neden bu olamazdı değil mi? İzci su altında da çalışabiliyor olmalıydı. Gözünü kaldırıp diğer yüzlere baktı. Selden haberleri var mıydı? Müziğe ya da oyuna dalmış kim bilir hangi cehenneme gitmekte olan ifadesiz suratlar. Kaybolan izci sinyaliyle bu kaygısız suratlar arasında bir ilişki kuramıyordu. Sanki farklı coğrafyalarda, farklı zaman dilimlerinde yaşıyorlardı.

Zaman geçmek bilmiyordu.

Sibel aradı.

“E- evet Kibi? Haber var mı?”

“Neredesin?”

“Tren.” Gözleri bilgi panosuna gitti. “Bakırköy’e yaklaşıyorum. Mina’ya ulaşabildin mi?”

“Ormanşehir'deyim. Trafik duruyor. Arnavutköy yolunda çöküntü var diyorlar. Otopilot güney çıkışını da kapalı gösteriyor. Buradan nasıl çıkacağımı bilmiyorum. Her yer kapalı. Bir şeyler yap. Mina’yı bul. Öff Allah’ım.”

“Yirmi dakika sonra ordayım Kib. Okulu boşaltmışlardır merak etme.”

“Buradan nasıl çıkacağım?”

“Senden önce orada olur onu bulurum. Sakın bilmediğin yollara girme tamam mı? Sakın! Yolun açılmasını bekle!”

Ayağa kalktı. Gözleri ekrandaydı. Hedefe sekiz istasyon ve otuz iki dakika vardı!

Ara ara izciyi kontrol ediyordu. Belki de sinyal, aktarıcılar hasar gördüğü için ulaşmıyordu, içinde çocuklara ait eşyalarla çamurun yükseldiği okul koridorlarını hayal etti. İstasyonlarda insanlar iniyor biniyor, yol bitmek bilmiyordu.

“Sayın yolcularımız. Trenimiz aşırı yağışlardan oluşan güvenlik riskleri nedeniyle Kanal İstasyonunda seferini sonlandıracak-tır. Bilgilerinize.”

Tren birkaç dakika sonra istasyona girdi. Diğer yolcularla birlikte indi. Bağlantı bilgilerinin olduğu panonun önüne koştu. Kendi arabasına nasıl da ihtiyacı vardı! İstasyonda kırmızı, pembe, mavi-sarı çubuklar her açıda kesişiyor, bir kısmı kuzeye ya da doğuya gidiyor, bir kısmı kıyıda deniz yollarına bağlanıyordu. Mor bir çizgi Küçükçekmece Boğazı’nı geçiyor, Silivri’ye kadar devam ediyordu. Bir otobüs hataydı.

Merdivenlerden koşarak çıktı. İstasyonun ana holü büyük ve bakımsızdı. Yüksek duvarlardaki soluk kaplamaların bir kısmı dökülmüş, Sultan Ahmet Camii, Açık Camii, Boğaziçi Köprüsü ve Alman Çeşmesi figürleri belirsizleşmişti. Aydınlatma sisteminin de bir bölümü çalışmıyor, büyük holün bazı yerlerini neredeyse karanlıkta bırakıyordu. Ortama, uzun süredir kullanılmayan yerlere özgü bir toz kokusu hâkimdi. Gözleri çıkış yön tabelalarını aradı. Soluk sarı tabelalarda Güney Kanal, Kuzey Kanal ve Free Port yazılarını gördü. Kuzey Kanal yönünde daha kolay taksi bulabileceğini düşündü. Free Port da bu yöndeydi. Tabelaları takip ederek koşar adım yürümeye başladı. Konteyner Kent gibi Free Port’u da hep merak etmiş, hakkında bir sürü şey okumuştu. Burası planlara göre Avrupa’nın en büyük ticaret ve lojistik merkezlerinden biri olacaktı. Ama Dünya’nm ucuz eğlence merkezi olmuştu. Free Port’la belki Çin’in Makao’su yarışabilirdi. Lojistik depoları olarak planlanan binalar pornografik gösterilere hizmet ediyordu. Hâlâ ticaret büroları olarak kullanılan binaların hemen arka sokağında, sınırlı erotik gösteri mekânları, gece kulüpleri, kumarhaneler başlıyordu. Daha arka sokaklarda canlı porno performanslar bulunabilirdi. Bazı yerlerde hayvanların, çocukların kullanıldığı söylenirdi. Free Port aynı zamanda bir kimyasal merkeziydi. Bölgeye dağılan uyuşturucu, keyif verici ve halüsinojen ilaçların üretim ve dağıtımı da buradan yapılırdı. Free Port bir suçlu cennetiydi. Polisten kaçarken kendini Kanal’dan geçecek bir gemiye atan herkesin son durağıydı. Bu türden insanların doğal ortamıydı ama her coğrafi alan gibi sınırları vardı. Nüfus fazlalığı Free Port’tan gemi ambarlarında ceset olarak çıkarılır, açık denize bırakılırdı.

Kuzey Kanal yönündeki merdivenleri tırmanmaya başladı. Duvarlardaki panolardan Afrika Revüsü(üstsüz) Free Port 4.cadde, Tiamo ile Dans&Şans-Canal Show Venue, Hot Dot (Tebrizli Miriam ve Banu Kardeşler, son hafta) Free Port 2. doğu kapısı ilanları geçiyordu.

Yüzeye, ılık, nemli bir havaya çıktı. Bulut öbekleri, aralarından sızan ışık demetleriyle yağlıboya bir tabloya ait gibi, garip bir şekilde güzel görünüyordu. Beton zemindeki su birikintileri geçip giden selin izleriydi. Makine yağı ve yanık plastik kokuyordu. Liman tarafındaki kargaşayı istasyon platformundan bile fark edebiliyordu. Kanal kapak direkleri kanalın açık olduğuna işaret ediyordu. Belki hâlâ yağmur suyu boşaltılıyordu. Alt geçitten yolun karşı tarafına geçmek istedi ama geçit su doluydu. Karşıya üst taraftan geçti. Trafik beklenmedik derecede seyrekti. Taksi için bakınmaya başlamıştı ki bir tanesi önüne çekiverdi. Sürücülü Free Port taksilerinden biriydi. Hemen bindi.

“Ambarlıya.”

“Emballi?!?”

“Ambarlı evet. Çabuk.”

Sürücünün kafasındaki koyu sarı, yüksekçe, kenarsız şapkayı bebekken Mina’mn kullandığı plastik bardağa benzetti. Üzerinde yuvarlak, kıvrımlı hindu çizgilerinden, kalın kaşlı, irice bir göz figürü vardı. Aynadan figürün ön tarafta da olduğunu görebiliyordu.

Ambarlı, Kanal istasyonundan yolcu alan bir Free Port taksisi için şaşırtıcı bir hedef olmalıydı. Sağ tarafta eskiden Küçükçek-ınece Gölü olan limanı görebiliyordu. Direkler, yüksek kaptan köşkleri, konteyner blokları hep oldukları gibi limana dik durmuyorlardı. Turuncu bir konteyner suya çarptı, içindekiler sabitlenmiş olmalıydı ki suda döndü. Kanal kapısına doğru sürüklenirken batmaya başlamıştı.

“Sel şiddetliydi galiba.”

“Sal? Şıddedli evet.”

Kanalın diğer tarafına geçtiklerinde izler daha belirgin hâle gelmişti. Bir zamanlar popüler bir site olan Batı Yakası’nm bezgin binalarına baktı. Duvarlardaki her türden şekil, resim ve yazılar kırmızı siyah ve mor ağırlıklı bir zeminde birbiri içinde erimişti. Camsız site güvenlik binası çocukların savaş oyunlarına mekân olmuştu. Orta sınıf aileler Kanal Limanı manzaralı dairelerini sentetik uyuşturucu üreticilerine, fahişelere faaliyet mekânı, yerel cemaatlere mescit ve kilise olarak kullanılmak üzere terk etmişlerdi.

Site içindeki yollar; kutular, kâğıtlar, kablolar, koltuk sandalye gibi mobilyalarla doluydu. Bazı binalardan göbek kordonu gibi hortumlar çıkmış alt katlardan çekilen suyu boşaltıyordu.

“Emballi’de nereye?”

“Kurtuluş Caddesi. Bilir misin?”

Sürücü cevap vermedi. Kimdi bu adam? Nereden gelmişti? Kafasındaki garip şapka ve göz neyi sembolize ediyordu? Mina neredeydi? Neden onu bulmak için bu adamla muhatap olmak zorundaydı? Akı fazla beyaz bu göz de neydi? Hangi boktan tarikattı bu? Gittiği yönü biliyor muydu? Aracın rehber ekranı çatlak ve siyahtı. Free Port’un ızgara sokaklarında çok gerekmiyor olmalıydı! Kendi rehberini çalıştırdı. Mina’nm okulu işaretliydi.

“Yedi kilometre kadar bu yoldayız. Sonra Ambarlı sapağı var.”

Cevap beklemeden İzciyi çalıştırdı. Yine sinyal yoktu. Sinyal aktarıcılar devreye hâlâ girmemiş miydi? Sibel’i aradı. Acaba yol açılmış mıydı? Onun da burada olmasını isterdi. Ama bağlantı kurulamıyordu. Şapkanın arkasındaki göz, gevşek bir yayın ucuncaymış gibi sallanıyordu. Konuşmanın günah olduğu bir tarikat mıydı bu?

Molozlar yol kenarında uçsuz bucaksız bir şerit oluşturmuştu. Yağmacılar bu şeride düzenli olarak dağılmış, işe yarar eşya arıyordu. Arada büyükçe dolaplar, ters dönmüş motorlu araçlar bile görüyordu. Sel yer yer yola kadar yükselmiş olmalıydı ki metal, cam, plastik nesneler trafiği yavaşlatıyordu.

Derken taksi Ambarlı kavşağından döndü. Uyarmasına gerek bile kalmamıştı. Alt geçitteki su birikintisinden geçip güneye doğru inmeye başladı.

Cadde kil gibi bir tabakayla kaplıydı. Terk edilmiş araçlar zaman zaman geçişi zorlaştırıyordu. Ama garip şapkalı sürücü, sarsılmaz bir sükûnetle molozların, itfaiye kamyonu ve ambulansların çevresinden gerekli manevraları yapıyor, neredeyse sabit bir hızla ilerlemeyi başarıyordu.

“Sağdaki sokaktan.”

Taksi sağa döndü. Ozan okul binasını görüyordu. Kırık pencere camlan ellerinin buz kesilmesine neden oldu. “Tamam bu-rası.

Borcunu ödemek için parmağını tarayıcı üzerine koydu. “Ama çalıştığına dair bir işaret yoktu. “Bozuk mu bu?”

“Kaltla ödeme.”

“Ne kartı?”

“Kledi kalti ödeme.”

“Bende yok o. Parmak izi ya da retina tarayıcın yok mu?” “Calismiyolla. Kledi.kalti.”

“Kartım yok. Çalışmaması beni ilgilendirmez.”

Bununla ilgili bir şeyler duyduğunu hatırladı. Free Port zamansız bir yerdi. Pek çok şey, bindiği taksi gibi zamanın bir yerinden takılıp bugüne gelmişti. Kredi kartı sistemi de bunlardan biriydi.

Sürücü ona dönmüştü. Şaşı gözlerinden hangisiyle görüyordu? Şapkadaki tek göz?

“Buraya kızımı almaya geldim. Sel oldu. İşte bu numaradan beni ara. Paranı vereceğim.” Kapıyı açmaya çalıştı ama başaramadı. İçi öfke doldu. Mandalı çekip omzuyla vurdu. “AÇ ŞU KAPIYI!”

Açılan kapıdan neredeyse yuvarlanıyordu. Belki sadece takılmıştı. Okula doğru arkasına bakmadan koştu. Raylı bahçe kapısı açık ve dışa doğru çarpılmıştı. Spor sahasının gri zemin kaplamaları kare kare oraya buraya dağılmıştı. Islak kâğıt ruloları, sınıf sandalyeleri, okul tabletleri, gezegen modelleri, tuhaf, siyah renkli kardan adamlara benzeyen eğitim otomatları, okul armalı kırmızı küçük yağmurlukların arasından binaya girdi. Hiçbir canlılık belirtisi yoktu. Buraya yardıma gelen kimse olmamış mıydı? Islak zeminli koridor her türden okul eşyasıyla doluydu. Küçük bir ceset gördü! Kırmızı yağmurluğuyla pencere dibinde yatıyordu. Bakışları küçük gövdeye odaklı hızlı hızlı yürüdü. Bir resim çerçevesine takılıp sendeledi. Ceset, o yaklaşırken altında bir dünya küresi olan yağmurluğa dönüştü. Derin bir nefes verdi.

“Kimse var mı?”

Sınıflara hızla göz attı. Okul bir şekilde boşaltılmış olmalıydı. Herkes sularla süreklenmiş olamazdı! Bu onu biraz rahatlattı. Ama Mina neredeydi?

Binadan çıktı.

“Kimse var mı?”

Binanın arka tarafına geçince felaketin nedenini anladı. Yüksek arka bahçe duvarı yıkılmıştı. Sular birikip duvarı bombelen-dirmiş ve patlatmış olmalıydı. Belki bunun farkına varan okul yönetimi okulu erkenden tahliye etmeyi başarmıştı. Ama çocukları nereye götürmüşlerdi?

Bahçeden çıktı. Free Port taksisi hâlâ bekliyordu! Adam ne dediğini anlamamış mıydı? Bu adam bir tehdit miydi? Sağa sola baktı. Derken sokağa bir araç girdi. Çarpık bahçe kapısının önünde park etti. Araçtan bir kadın ve bir erkek indi. Okul müdürü kadını tanıdı.

“Figen Hanım?”

“Evet?”

“Ozan ben. Mina’nm babası.”

“Ah evet. Ozan Bey. Büyük felaket! Bütün çocukları Beylik-düzü Kongre Merkezi’ne götürdük. Mina da oradadır.”

“Orada mı, gördünüz mü?”

“Bütün çocukları götürdük. Otobüse koşuştular. Oradadır.

Okula bir göz atıp geri döneceğiz. Arabanız var mı?”

“Yok. Sizinle gelirim.”

İkisi okulu incelemeye giderken Ozan taksiye doğru yürüdü. Ona parasını vereceğini iyi anlatamamış olmalıydı! Ancak o yaklaşırken taksi hareket edip uzaklaştı. Etrafa hızla bir göz attı. Sokakta kimse yoktu. Diğer araca doğru yürürken Sibel’i aramayı denedi. Bu kez başardı.

“Kibi nerdesin?”

“Mina’yı buldun mu?”

“Müdür, bütün çocukları Beylikdüzü Kongre Merkezi’ne götürdüklerini söyledi. Birazdan ben de gidiyorum. Sen nerdesin?”

“Mina’yı görmüş mü?”

“Evet, o da oradaymış. Sen nerdesin?”

“Oh. Şükürler olsun. Gaziosmanpaşa’dan çevre yoluna bağlanıyorum şimdi.”

“Tamam, Kongre Merkezi’nde buluşuruz.”

Telefonu kapatıp diğer ikisini beklemeye başlarken izciyi çalıştırdı. Bu kez sinyal aldı! Haritadaki ok güneyi işaret ediyordu. Oysa Kongre Merkezi kuzeydeydi! Ekranda aşağı indi. Sinyal sahilden geliyordu! Görüntüyü büyüttü. Kaynak sahilin elli beş metre kadar açığında bir noktaydı, izcinin hata payı yarım metreydi. Sıcak bir panik karnına yerleşti. Ana caddeye doğru hızlı hızlı yürüdü. Bir taksi bulup sahile mi gitmeliydi? Orada ne yapacaktı? Belki kolye kopup sularla denize sürüklenmişti! Ama bunu nasıl bilebilirdi?

“Ozan Bey geliyor musunuz?”

Figen Hanım’la yardımcısı aracın başına dönmüşlerdi. Onlarla Kongre Mcrkezi’ne mi gitmeliydi?

Gözünün önüne bir sahne geldi; Çocuklar koridoru koşarak boşaltıyorlar, bu arada Mina tuvaletten çıkıyor. Ters yöne su matarasını almak için koşuyor. Daha önce defalarca kaybetmiş. Kafasında annesi bir kez daha olursa sana matara yok. Eşyana sahip çık, diyor. Otobüs onu beklemeden hareket ediyor. Elinde matarası sınıfına geri dönerken büyük bir gürültü kopuyor, kahverengi sular koridoru dolduruveriyor.

“Mina’mn vericisi sahilde. Oraya gitsem iyi olacak. Onu görmediğinizden emin misiniz?”

“Kesin bir şey diyemiyorum. Binmiş olmalı. Çok hızlı çıkmak zorunda kaldık. Duvar yıkıldı yıkılacaktı. Otobüs yolda kalacak diye çok korktuk.”

Ozan, bir şey söylemeden caddeye doğru koştu. Bir taksi bulmalıydı. Etrafa bakındı, insanlar evlerinin, dükkânlarının önündeki molozları temizlemeye uğraşıyorlardı. Deniz tarafına yöneldi. Daha aşağı kısımda cadde ızgarayla yükseltilmişti ama ızgaraların bir kısmı yerlerinden çıkmış, sağa sola saçılmıştı. Bazıları belki de değerli eşyalar bulmak için kapak boşluklarından aşağı inmeye çalışıyordu. Izgara üstünde olmalarına rağmen depolardan, iş yerlerinden fırlamış irili ufaklı kutuların, içlerinden saçılmış oyuncakların, ayakkabıların, elektronik ıvır zıvırm arasından sahile doğru indi. Kıyıya sandığından daha yakındı. Arada bir yerde kıpırtısızca yatan, yarı çıplak ya da sıyrılmış giysileri karınlarını, göğüslerini, cinsel organlarını açıkta bırakan bedenler de görüyordu. Su ızgara üstüne bu insanları öldürecek kadar nasıl yükselebilirdi?

Merdivenlerden kıyı şeridine indi. İrili ufaklı molozların arasından marinaya doğru koşar adım ilerledi. Sibel ararsa ne diyecekti? Ayağı kayınca yere yuvarlandı. Nefesi boşaldı. Elleri ve dizleri sıyrıldı. Uzunca bir aksa bağlı metal bir diskin üzerine ka-paklanmıştı. Tekne yedek parça depolarından gelmiş olmalıydı. Nefes alıp verirken canı acıyordu. Zemin kaygan bir maddeyle kaplıydı. Dikkatli ve hızlıca yürümeye başladı. Bu arada izcinin sinyalini kontrol etti. Dalgakıranın ötesini işaret ediyordu. Marinaya girdi. Çerçöple kaplı kahverengi sularda teknelerden bazıları yarı batmış, birçoğu birbirine girmişti. Burası daha kalabalıktı.

Kimisi çaresizce batık teknesine bakıyor, kimisi dolaşmış halatları ayırmaya çalışıyordu. îlk yardım ekiplerinden biri botlarına sudan bir kadın cesedi çekiyordu. Kahverengi yüzeyde bir dalgıcın siyah sırtı bir köpekbalığı gibi belirdi ve kayboldu. Cesedi alan bot, güçlü elektrikli motoruyla kıyıya doğru bir yunus gibi ilerledi. Cesedi bottan alıp sedyeye yerleştiren ekibin yanma koştu.

“Kızım kayıp. Sinyal açıktan geliyor. Dalgakıranın ötesinden. Gidip bakabilir miyiz?”

Turuncu üniformasının göğüs etiketinde Gönüllü yazan bir ekip üyelerinden biri ona baktı. “Ne sinyali?”

“Boynunda verici vardı. Yer belirleyici.”

“Kızınız kaç yaşında?”

“Yedi oldu bu yaz.”

Genç adamın telefonu çaldı. “Evet? Nerede? Yaşıyor mu? Konum gönderin geliyoruz.”

Telefonu kapattı. Cesedi torbalamakta olan arkadaşlarına döndü.

“Kanalın doğu yakası açıklarında bir vital talep*. Kesin konum geliyor. Toparlanalım.”

“Kızıma da yardım etmemiz gerek.”

“Sahil Güvenlik koordinasyonunda çalışıyoruz. Orayı arayın. Ama öncelik yaşayanlara verilir.”

“Sinyal geliyor!”

“Bu bir şeyi göstermez.”

“Başka bir yardım ekibi nereden bulurum? Oraya gidip bakmam gerek!”

Genç adam telefonundan gelen sinyali kontrol etti. “Hadi gidelim. Konum geldi.” Dükkânların olduğu tarafta park etmiş altı tekerlekli komik görünüşlü bir araca doğru koşar adım yürürken arkaya döndü;

“Bu arada başka bir vital çağrı almazsak gider kızını ararız.”

Ozan sakinleşmek için derin bir nefes almak istedi ama canı yandı. Kaburgası çatlamış olabilir miydi?

Telefon ekranında minik bir ördek yanıp sönüyordu. Tekrar kaybolmasından endişe etti. Dalgakıran üzerinde açığa doğru yürürken sahil güvenlik numarasını aradı.

“Beylikdüzü Sahil Güvenlik Merkezi. Lütfen arama nedeninizi söyleyin, ihbarlar için ihbar, yardım çağrısı için yardım...”

“Yardım!”

Vital talep; Doğal felaketlerin sıklaşmasından sonra yardım ekipleri arasında yaygınlaşan teknik jargonda yardım talebine konu olan insanın hâlâ yaşadığı anlamına gelir.

“Yardım çağrısı yaptınız. Lütfen bulunduğunuz konumu gönderin.”

“Benim mi?”

“Lütfen bulunduğunuz konumu gönderin.”

Ozan tereddütle denileni yaptı. Gözleri dalgakıranın sağ ve solunda kaynaşan kahverengi suları tarıyor, bu ortamda Mina’yı bulacağını hayal edemiyordu.

“Gönderdiğiniz koordinat karasal bir koordinattır. Koordinatları tekrar gönderin veya Beylikdüzü Polis Merkezini aramak için ara, görüşmeyi sonladırmak için kapat, bir önceki menü için geri..

“Geri!”

“Beylikdüzü Sahil Güvenlik Merkezi. Lütfen arama nedeninizi söyleyin, ihbarlar için ihbar..”

“İhbar!”

“Yardım görevlimize bağlanmayı bekleyin.”

Bu arada dalgakıranın güney duvarına varmış açık denizi tarıyordu. İzciden gelen sinyal elli beş metre ileride bir noktayı işaret ediyordu. Yosun kokulu rüzgâr güçlenmiş, arada bir dengesini bozacak gibi oluyordu. Suyun rengi burada sarımsı lacivertti. Dalgaların arasında yüzen sayısız cisim açık denize doğru sürükleniyordu. İzciden gelen sinyalin konumu ise sabitti. Sinyal kaynağı dipte olmalıydı!

“Yardım görevlimizin bağlanması bekleyin.”

Ozan bekledi. Gözleri güney batıda alçalan güneş ışınlarının pastel bir sarıya boyadığı sularda, bir çölde kumlara bata çıka ilerleyen dağınık bir kervan gibi açığa doğru sürüklenen kutuları izlerken acı bir endişe içinde dakikalarca bekledi. Sonra gelen arama sinyalini duydu. Sibel arıyordu. Ona ne diyecekti?

“...limizin bağlanmasını bekleyin.”

Sahil güvenlik bağlantısını kesip Sibel’i cevapladı.

“Evet Kibi?”

“Nerdesin Ozan?”

“Ben sahildeyim. Dalgakıranda...”

“Ne? Ne yapıyorsun orada. Merkezde buluşmayacak mıydık? Bu uğultu da ne?”

“Rüzgâr. Sen geldin mi merkeze?”

“..ni bekliyoruz burada!”

“Beni mi? Mina’yı buldun mu?”

“..na seni sorup duruyor. Sahilde ne ..şin var?”

“Mina yanında mı?”

“..vet dedim ya. Sen neden burada değilsin?”

“Ben..duymuyorum seni. Geliyorum. Şükürler olsun. Geliyo-» rum.

12. Temiz Oda

Adam, daha önce yüzlerce kere olduğu gibi öksürük nöbetiyle uyandı. Ama son iki buçuk yıldır boğucu bir dizi öksürükle değil tatlı melodilerle uyanıyordu. Başında da yine tanıdık bir ağırlık vardı. Öğleye doğru baş ağrısına evrilecek olan bir basınç. Sanki iki buçuk yıl önce evini bir temiz oda’ya çevirmemişti! Yatağa oturarak nöbetin geçmesini bekledi. Bir genel ev otomatına nasıl da ihtiyacı vardı! Ama o makineler havaya parçacıklar saçıyor olmalıydı ki ne zaman eve bir tane sokmaya kalksa astımı azıyordu. Doktorlar bir anlam veremese de evde elektrik motorlu eşya kullanamıyordu. Bir iki dakika sonra daha az öksürüyordu. Yeniden başlamasından korktuğu için yavaş adımlarla banyoya gitti. Göz akları eskiden olduğu gibi pembeydi, iyi uyuyamamıştı. Bir iki kere hızlı nefes alıp verince boğazından gelen tanıdık ıslığı duydu. Yılgınlık hissetti. Salondaki çalışma masasına giderken ULPA“ filtrelerden gelen alarm sesini fark etti. Yine dolmuştu! Koridordaki depoya uğrayarak iki yeni filtre aldı. Salondaki ana

Temiz Oda; Genellikle mikroçip ya da ilaç sanayilerinde kullanılan, üretim alanındaki havanın içerdiği parçacık sayısının metreküpte bir kaç adedin altında olduğu özel havalandırma sistemli alanlar. Bunların sivil versiyonları astım vakalarındaki önemli artışlardan sonra kullanılmaya başlanmıştır.

ULPA; Ultra Low Particulate Air; Yüz nanometreye kadar parçacıkları yakalayabilen filtre sistemi.

ünite üzerindeki şalter ikonuna dokundu. Gelen şifre ekranına giriş yaparak sistemi kapattı. ULPA tüplerini çıkarıp yerine yenilerini taktı. Kontrol tablosunda son değişikliğin elli bir saat önce yapıldığı bilgisi vardı. HEPA' filtrelerse otuz saat önce değişmişlerdi. Onlar da dolmak üzere olmalıydı. Normalde ULPA filtrelerin iki, HEPA’ların bir ay dayanması gerekiyordu. Kum fırtınasından dolayı son bir haftada iki kez ULPA beş kez HEPA değiştirmişti. Hâlâ devam ediyor muydu? Bu kaçıncı gündü? Şalteri kaldırıp depoya geri döndü. Dolu filtreleri bir kutuya yerleştirdi. Kullanılmışları geri verirse yüzde yirmi indirim alabiliyordu. Bu, eskiden olsa önemsemeyeceği bir indirimdi. Bu hızla giderse bütün servetini doğru dürüst nefes almak için birkaç yıl içinde harcayıp bitirecekti. Zaten eve temiz oda için bir servet harcamıştı. Şirket, evde dışarıyla bağlantılı toplu iğne ucu kadar bir deliğin kalmadığını iddia ediyordu. Bunu vakum testiyle ispatlamışlardı. Atık su bile garip bir sistemle evden atılıyordu. Bu öksürük neydi o zaman?

Kahvaltı için açık mutfağa yöneldi. Yeniden öksürmeye başladı. İki eliyle masaya tutunup bir süre bekledi. Göğsü yanıyordu. Gözleri bir yandan tek tek gözden geçirilmiş eşyalar üzerinde dolaştı. Burada toz üretecek hiçbir şey yoktu. Tuvalet kâğıdı bile özeldi. Filtreleri sürekli değiştiriyordu ama hâlâ nöbete yakalanabiliyordu! İki buçuk yıldır evden biri babasının diğeri annesinin cenazesi için olmak üzere yalnızca iki kere ayrılmıştı. O zaman da astronotlarınla gibi bir elbise giymek zorunda kalmıştı. Doktor aksi takdirde öleceğini söylemişti. Son zamanlarda astıma bağlı ölümlerin sayısı diğer tüm ölüm sebeplerini geride bırakmıştı. Doktora göre yine de şanslıydı. Milyonlarca insan bu pahalı sistemleri alamadığı için ciğerlerini kanatana kadar öksü-

HEPA, High Efficiency Particulate Air; 0.3 Mikrondan büyük parçaları yakalayan filtreler.

rüyor, boğularak ölüyordu. Astım onu beş yaşından itibaren sağından solundan iterek bu doksan bir metre karelik eve tıkmıştı. Ama artık buraya da sızmaya çalışıyordu. Bir sonraki aşama neydi? Yatakta da o astronot kıyafetini giymek?

Ne yiyeceğine karar vermek üzere dolabın içini gözleriyle isteksizce tararken alarm yeniden duyuldu. Tonları artık tanıyordu. Dikkatli adımlarla depoya gitti. Bu kez kutudan iki yeni HEPA tüpü çıkattı. Şimdiden yarıya inen rezerv sanki göğsünün üzerinde ek bir ağırlık oluşturuyordu. Depoyu ağzına kadar yedek filtrelerle doldurmaya karar verdi. Belki yeni bir indirim alırdı. Yaşlılar gibi ayaklarını neredeyse sürüyerek üniteye gitti. Aynı işlemleri yaparak filtreleri değiştirdi. Bakışları pencereye kaydı. Kalın pencere camının ötesinde tarihi yarımadada soluk bir günbatımı sarısı fonunda Ayasofya ve Sultan Ahmet camilerinin siluetlerine baktı. Birinci şerefelerinden itibaren kesilmiş minareler, camileri zemine çivileyen kazıkları andırıyordu. Şiddetlenen rüzgârlarla minarelerin tamamen kaldırılmak zorunda kalınacağı konuşuluyordu.

Ne zamandan beri açık mavi fon yerine, bu sarılık olmuş göğü görüyordu? Rüzgâr şiddetini denizdeki dalgalardan ölçebiliyordu. Pencereden binanın bahçesine baktı. Zemindeki sarımsı renk ve birkaç aracın cam sileceklerinin üzerindeki üçgenleşmiş birikinti, kum yağmurunun devam ettiğini söylüyordu. Ne zaman sona erecekti? Daha önce bu kadar uzun bir kum yağmuru olmuş muydu? Depoda normal şartlarda ona bir yıl yetecek kadar filtre vardı. Ama bu yağmur hiç kesilmezse birkaç hafta sonra havayı dışardan olduğu gibi almak zorunda kalırdı. Bu düşünce nefesini keser gibi oldu. Daha şiddetli nefes alınca yakıcı öksürük yeniden başladı.

Bir saat sonra bu kez kaba filtreyi değiştirdi. Dışarda gökyüzünün tonu biraz daha koyulaşmış mıydı? Nereden geliyordu bu kadar toz? Altına toz tuzağı’ yerleştirerek filtreyi masanın üzerine koydu. Bir maske takıp kapağı açında kum tanecikleri kâğıda döküldü. Bunlar havada süzülemeyecek kadar iriydi. Güneyden bir yerlerden şiddetli rüzgârlarla havalanıyor, uzun mesafeler aştıktan sonra onları taşıyan rüzgâr şiddetini kaybedince aşağı iniyordu. Bazen alt katmanlardaki rüzgâra kapılıp yatay hız da kazanınca can yakıcı olabiliyordu.

Öğleden sonra kaba filtreler ve HEPA yeniden alarm verdi. İnatla değiştirdi. Sonra bir ara kuş cıvıltısı benzeri bir ses duydu. Bunu filmlerden, genel bahçelerden bilirdi. Dışarda zemine çivilenmiş Ayasofya görüntüsü sarı bir kuşağın arkasında gözden yitmişti. Kulağını cama dayayınca boğuk kum çıtırtılarını duydu.

Cıvıltı içeriden, havalandırma ünitesinden geliyordu. Periyodikleşmişti. Şiddeti arttı, pesleşti ve periyodu düştü. Gösterge paneli, fanlarda arıza gösteriyordu. Sıcaklık altmış beş dereceye yükselince sistem kendini kapattı.

Arıza numarasını arayarak ihbar bıraktı. On beş dakikaya kadar aranacaktı. Bu arada sıvılaştırılmış karbonhidrat ve proteinden oluşan yemeğini bitirdi, içerideki havayı hızlı tüketmemek için olabildiğince az hareket ediyordu. Yine de havada ağırlaşma hissediyor nefes alış verişi ve nabzı hızlanıyordu. Yirmi dakika sonra yeniden arıza ihbarı yaptı. Bir kanepeye uzandı ve gözlerini kapadı. Uyandığında hava biraz kararmıştı. Saate baktı. Sadece yarım saat uyumuştu. Pencereye doğru yürüyünce manzaranın gri bir perde ardında tamamen gözden kaybolduğunu gördü. Dışarda büyük bir kum fırtınası vardı. Bu havada buraya teknik ekip gönderebilirler miydi? Eli boynuna gitti. Kalbi dakikada en az yüz atıyordu! Havada toz kokusu mu vardı? Biraz ışık iyi gelebilirdi. Aydınlatma ayarını tam güce getirdi. Odaya soluk turuncu bir ışık yayıldı. Bilgi ekranına bakınca şebeke elektriği-

Toz tuzağı; Statik elektriklendirilmiş bir tür kâğıt. nin kesik olduğunu gördü. Yedek bataryalardan gelen enerji düşük tutulurdu. Ne yapacaktı? Üniteyi kendi tamir edebilir miydi? Belki basit bir temizlik fanları yeniden çalıştırırdı. Sık sık filtre değiştirmeye razıydı. Ama kum fırtınasının biraz dinmesini beklemesi gerekiyordu. Bu arada sistemin şemasını inceleyebilirdi. Böyle bir saat kadar geçirince hava biraz aydınlandı. Ayasofya silueti yeniden görünür olmuştu. Rüzgârın iyice hafiflediğine kanaat getirince ön paneli çıkardı. Bakınırken fan ünitesinin kapak mandallarını gördü. Mandalları kaldırıp kapağı alınca ünite tabanına kum taneleri döküldü. Bunlar uçamayacak kadar büyük olduğundan endişe etmedi ama fan ünitesinin içine nasıl girmişlerdi? Eğilip baktı. Arkada ince membranda y şeklinde bir yırtık vardı. Membranı çekince kauçuk conta yerinden çıkarak sarktı. Bunları yerine takabilecek miydi? Mutfak dolabından küçük fenerini alıp içeri tuttu. Kaba membranda da delik vardı. Bunların değişmesi gerekecekti. Belki servis gelene kadar fanları çalıştırmayı becerirdi. Vakum temizleyici almak için mutfağa giderken gözleri pencereye takıldı. Geniş, kırmızı, dağınık bir toz bulutu Kız Kulesi’ni yuttu. Üsküdar kıyılarından içeri girdi. Genç adam üniteye geri döndü. Membranı ve contayı yerine takmaya çalışırken arka taraftan gelen çıtırtılar arttı. Kum taneleri bir sinek sürüsü gibi yüzüne saldırdı.

13.

Ozan, Beşiktaş’ta teleferikten inince Kabataş’a yürümeye karar verdi. Toplantı için zaman vardı. Harap ama garip bir şekilde güzel bir ortamdı. Rüzgâr son zamanlarda alışık olmadığı kadar yavaşlamış, ateşkes ilan etmişti. Son kum fırtınasında yırtılan brandalar, naylonlar hafif rüzgârda merdiven tenteliklerinde, teraslarda, otobüs ve tramvay duraklarında bir festivale yakışacak şekilde salınıyor, boğazın karşısında Üsküdar üzerinde bulutlar arasından sızan güneş ışınlarının çok ince yağan ılık yağmurun üzerinde oluşturduğu gökkuşağı neredeyse eski fotoğraflar kadar güzel görünüyordu.

Krom alaşımlı, kendinden ışıklı gibi görünen parlak ızgaralardan, ara istasyonlarda kumlu, çamurlu su birikintilerinin üzerinden atlayarak yürüdü. Tuhaf bir iyimserliğe kapılmıştı. Kum fırtınası sanki son savaştı. Yaşanan her şeyin doruk noktası. Yağmur, kumları ve çamuru yıkıyor, rüzgâr tenini artık ondan bir zarar gelmeyeceğini söylemek ister gibi yumuşakça okşuyordu. Kokusu bile sanki daha iyiydi. Bilerek yaya yolu ve raylar arasında yürüyor, metal iskeletlerden dalgalanan naylon ve brandalar arasında kendine yol açıyordu. Her şey düzelecekti. Bunun bir dönüşü olacaktı. Cambridge raporu yanılıyordu. Süper sıcaklık adası ise gündem yaratmak isteyen birkaç akademisyenin ürettiği bir hortlak hikâyesiydi. Hiçbir yere gitmeye gerek yoktu. Basit bir meteorolojik döngü yaşıyorlardı o kadar. Rüzgâr hafifleyecek, hava temizlenecek, ortalama sıcaklık normal seviyelerine düşecekti. Seller azalacak ve zamanla tamamen ortadan kalkacaktı. Çünkü Dünyada işler zaman zaman ters gider, sonra düzelirdi. On binlerce yıldır böyleydi. Kutsal kitaplara bile girmişti. İnsanlık her defasında krizleri atlatmış ve yoluna her anlamda gelişerek devam etmişti. Yine öyle olacaktı.

Ama Mina’nm okulunu değiştirmeyi engelleyememişti. Okulun daha batıda bir yere taşınması kararı alınmış ama Sibel ikna olmamıştı. Hele Ozanın iz sürücünün peşinden limana indiğini öğrendiğinde sinirleri boşalarak ağlamıştı. Ozan da Sibel’in kararma itiraz edememişti. Kuzeyde, Zekeriyaköy’de bir okul ayarlamışlardı. Mina’nın daha haberi yoktu. Duygusal bir çocuktu ve çok etkileneceğini tahmin ediyorlardı ama riskin yanında bu önemsizdi.

Bu arada ince yağmur kesildi. Gökyüzü doğudan başlayarak açıldı. Rüzgâr daha hızlı ve serin esiyordu. İnce ceketine biraz daha sarındı. Genzinde akıntı hissetti. Birkaç kere öksürerek boğazını temizlemeye çalıştı. Sibel olsa bunu hemen maske kullanmamasına bağlardı. Sibel her şeyi kötüye yorardı. Sibel öyleydi.

Kabataş’a geldiğinde hep kullandığı yürüyen merdivenin tentesinin tamamen uçmuş olduğunu gördü. Buna sevindi. Her zaman yağlı görünen naylondan, çatı iskeletinin iç gıcıklayı-cı seslerinden nefret ediyordu. Ama merdiven de çalışmıyordu. Basamak araları kumla doluydu. Dik merdivenleri tırmandı. Greg’in kapısını açık görünce şaşırdı. İçeri girdi. Antredeki iki konuk koltuğu hareket etmiş, karşı duvardaki küçük Buyern'

Anatoli Buyern; Bakü doğumlu Avrupalı ressam ve heykeltraş. Daha çok tuzdan yaptığı heykelleriyle tanınır. 4 Haziran 2089’da Viyana’da Step-hansplatz’da üzerinde çalıştığı yirmi metrelik bir heykele bağlı iskelenin çökmesi sonucu hayatını kaybetmiştir.

tablosu yere düşmüştü. Zeytinyağı yeşili mermer zemin de yürürken farklı hissettiriyordu. Eğilip inceleyince kum taneciklerini fark etti. Greg’in odasından mırıltılar geliyordu. Odaya girdi. Nesim ve Greg ayaktaydılar. Kâğıtlar, planlar, topaklanmış kâğıt çöpler, masaüstü aksesuarları yere saçılmıştı. Tuzla buz olan büyük pencere camı tam ortadan yırtılarak içeri sarkmıştı. Pencere önünde bir çamur birikintisi vardı.

“Hoş geldin Ozi.”

“Geçmiş olsun Greg. Yukarı katlarda durum ne?”

“Bizim pencereler sağlam. Kontrol ettim,” dedi Nesim.

“Rüzgâr mı?”

“Bence rüzgârın taşıdığı bir şey çarpmış,” dedi Nesim. “Sadece rüzgâr olsa bizimkileri de haşat ederdi.”

“Kırılmaz diye yaptırdık bunları,” dedi Ozan. “Firmadan tazmin ederiz.”

“Bulursan edersin.”

“Ne demek şimdi bu?”

Greg, masa çekmecesini açıp kurcalamaya başladı. “Firmayı bulursan... Gerçi bulsan bile bir şey alabileceğini sanmam.”

“Neden bulamayalım? iki yıl bile olmadı bunları yaptıralı.”

Greg, gümüş görünümlü bir kutuyu çantasına koydu. “Bunu alsam iyi olacak. Londra’da bir antikacıdan almıştım. Bak şu da enteresan bir parçadır. Ha neden bulamayız? Şirket ortalama ömürlerinin haftalarla ölçüldüğü bir dönemdeyiz. Sen bize bakma. Beş yıl. Pöh. Yaşayan en eski şirket olabiliriz. Ama dediğim gibi. Para falan vermezler.”

“Bence yukarıda benim odada konuşalım,” dedi Nesim.

“Tamam, siz çıkın ben geliyorum. Bir iki şey daha almam gerek.”

“Odayı mı boşaltıyorsun?”

Nesim, Ozanı kolundan çekti. “Gel yukarıda konuşuruz.”

İkisi Nesim’in odasına çıktılar. Nesim, aromalı birer kahve hazırladı. Greg gelene kadar pek konuşmadılar.

On beş dakika kadar sonra Greg elinde iki büyük çantayla geldi. “Kahve güzel kokuyor.”

“Sana da hazırlıyorum.”

Ozan gözlerini telefonundan kaldırdı. “Şirket rekor kırmış. Dört yıldır faaliyette. Arayalım gelip tamir etsinler.”

Greg bir koltuğa yerleşti. Çantaları da yanlara özenle yerleştirdi. “Ara bakalım.”

Nesim, Greg’in kahvesini vererek ikili kanepede Ozanın yanma oturup bacak bacak üzerine attı. “Arzu nasıl?”

“iyidir herhalde. Sinop’ta. Santral kazasının çevre köylere etkisiyle ilgili bir belgesel çekiyor.”

“Tehlikeli bölgeler değil mi?”

“Uzun zaman oldu kazadan beri. Zaten Arzu pimpiriklidir bilirsin. Oralarda tuvalete bile elinde Geiger sayacıyla gittiğinden eminim.”

Nesim kahkahayla güldü.

Ozan telefonu kapatmıştı. “Şirket santrali cevap vermiyor.”

“Nedense şaşırmadım,” dedi Greg.

“Daha önce aramış olduğundan değil herhalde?”

“Elbette aramadım Ozi.”

“Ne yapmayı düşünüyorsun o halde? Açmıyorlar diye pencereni tamir ettirmeyecek miyiz?”

“Bunu siz düşüneceksiniz.”

“Nasıl yani?”

“Nesim’le bu konuda konuştuk. Yani şirketin geleceği falan. Seninle fırsat olmadı. Toplantı istememin nedeni de buydu. Kesin karar vermemiştim. Kendi adıma bu organizasyonun neden olduğu zarara daha fazla katlanmak istemiyorum. Şu cam işi olmasaydı belki bir ay daha uzatırdım.”

Ozan, Nesime baktı. Şaşırmış görünmüyordu. Hatta geçen günkü hâli gibi kayıtsızdı. Bir bakıma kendisi de bunu bekliyordu. Bunun işaretleri Nesim’le yaşadıkları son tartışmada ortaya çıkmıştı.

“Ayrılıyor musun?”

“Bir süredir aklımdaydı. Yani şirkete de çok katkım olmuyordu. Sağladığım girdi giderler de benim payıma düşeni karşılıyor mu emin değilim. Ama bir iki ay sonra karşılamayacağı kesin. Param var. Çocuk yok. Haha! Arzu Sinop’tan vazgeçip mesela Bacchus Kızlan’yla ilgili film çekmeye karar verirse belki Batum ormanlarında ona katılırım.”

“Ya şirket?”

“Benim payımı devralabilirsin Ozi. Eğer isterse Nesim de...”

“Bana bakmayın. Yeterince payım var.”

“Hmm. Bu durumda paylar senin Ozi. Yüzde otuz üç pay için yüz bine ne dersin?”

“Şaşırdım derim. Ani oldu bu biraz Greg. Bunu önceden konuşmalıydık. Nesim’le konuşmuşsun ama benim de hakkımdı bilmek. Bence biraz düşün. İş iyi değil biliyorum ama geçen yıla kadar iyiydik. Yine yakalayabiliriz benzer bir rüzgâr.”

“İnan çok düşündüm. Sana daha önce söylemenin ne yararı olurdu ki? Burada zaten biraz bağımsız çalışıyoruz.”

“Yine de bilmeliydim Greg. Kafamda girebileceğimiz birkaç yeni alan var. Gitmeden önce belki dinlemek istersin.”

“Nesim’le paylaş onları Ozi. Ben kararımı verdim.”

“Öyle mi? Pekâlâ. Senin bileceğin iş elbette. Şu pay meselesi. Yüz bin...”

“Şakaydı o Ozi. Uç yüz binlik ne var şirkette? Bina kira. Banka hesabında bir şey yok. Cılız küçük bir müşteri portföyü ve

Bacchus Kızları; Berlin’de ortaya çıkan nihilist-anarşist akım. Avcı-Top-layıcı olarak yaşayan, kadın ve erkekler için çok eşliliği savunan üyeleri Almanya, Rusya ve Gürcistan’da kurdukları komünlerle tanındılar. fena olmayan ama artık para da etmeyen itibar. Birkaç mobilya falan. Vergi borcuna baktım. Neyse ki temiz. Yine de ufak tefek bir şey olabilir. Payları isteyene bedelsiz devrederim. Şu iki çanta dışında bir şey almıyorum. Bunlar da kişisel eşyalar.”

“Moral oldu bu Greg.”

“Yapma Ozi. Durumu biliyorsun. Sözlere dökülmesi mi canını sıktı? Hem belki ikiniz daha iyi şeyler yaparsınız. Belki yeni bir ortak bulursunuz.”

“Ben de çok kalıcı değilim,” dedi Nesim.

Yüzler ona döndü.

“Bir arkadaşım var. Greg, sen tanıyorsun. Birkaç yıl önce Beykoz’da yemek yemiştik. Komik küçük gözlükleri vardı.”

“Evet. Psikopat bir doktora benziyordu. Genoterapist miydi?”

“Bravo, adı Ertan. Bir klinik açmıştı. İyi para kazandı o işten. Mezun olduktan sonra bir şirket için enerji yönetim merkezleri kurmuştuk. Satışta çok beceriklidir. Moda akımları iyi takip eder. Korint’de bir GRM* açmış. Bana pay teklif etti.”

“GRM mi? Onlar yasaklanmamış mıydı?”

“Bu onlardan değil Ozi. Mutasyon-fobisi olan çok büyük bir kitle var. Bazıları hücre bölünmesinde hata olmasın diye metabolizma yavaşlatıcı ilaçlar alıyorlar. Ertan biraz ondan biraz bundan kullanır. Başını belaya sokmaz. Hastalara zararı yoksa faydası vardır diye düşünür.”

“Haha şarlatan yani.”

“Öyle görebilirsin.Talebi olan bir hizmeti vermek derim ben.” “Burada gerçek bir şey yapıyorduk. Faydası ölçülebilir bir şey!” “Ama artık değeri ölçülemeyecek kadar küçüldü.”

“Yine talep olacak. Sadece dayanmamız gerekiyor.”

GRM; Gen Restorasyon Merkezi; Hücrelerde biriken zararlı mutasyonlan deneysel nano-mekanik tekniklerle düzelttiği iddiasında bulunan klinikler. Kanseri önlemekten çok kansere yol açtığı suçlamasıyla yerel yönetimlerce pek çok yerde yasaklanmıştır.

“Ozi bunu konuşmuştuk. Hepimiz hâlâ aynı yerdeyiz. Bu konuşma da faydasız.”

“Öyle görünüyor.” Ozan ayağa kalktı. “Sen de paylarını bedava mı vereceksin?”

“Sen devam edecek misin?”

“Evet. Dediğiniz gibi. Zaten bireysel bir işti. Sizin katları boşaltırım. Bana otuz metrekare fazla bile.”

“Nasıl istersen Ozi. Kırgınlık yok değil mi?”

Ozan yerinden kalktı.

“Neden olsun? Herkes yolunu seçmekte özgür.”

“Yine de... Sen de düşün. Bazen öyle olur. Bazı işler kaybolur. Babam dron tasarımcısıydı. Mikrodron devriminde işsiz kaldı. Onun yedi yıl kıtlığı bir türlü bitmedi. Ha bir de panjur taktır pencerelere. Daha şiddetlileri gelecek. Öyle değil mi Greg?”

“Ben olsam duvar ördürürdüm.”

Ozan, kapıda birkaç saniye bekledi. “Tavsiyenize teşekkürler.”

14.

Metroyla eve dönüyordu. Bürodan çıkmadan Nevit’i aramıştı. Livigno teklifi için teşekkür edecekti. Ayrıca bir şeyler içip konuşmak da istiyordu. Nevit, hep pratik bir zihne sahip olmuştu. Belki yararh olabilecek fikirler verebilirdi. Gerçi Nevit’in verebileceği tek aklın onlarla Livigno’ya gelmeleri olacağını tahmin ediyordu ama bu akşam bir arkadaşlarına davetlilerdi, insanların hâlâ davetler verebilmelerine, partilerde eğlenmelerine şaşırıyordu. Ne konuşuyor, neye gülüyor olabilirlerdi? Diğerleri de Nevit gibi her yerin pişeceğine inanan, bu yüzden yüksek yerlere göç etmeyi planlayan insanlar olmalılardı. Buna güçleri yetse bile huzursuz olmaları gerekmez miydi? Herkes kendine göre bir çözüm buluyor, yaşam devam ediyordu. Greg çalışmayı bırakıyor, Nesim Yunanistan’da GRM işine giriyordu. Hayatlarını ne kadar da kolay değiştiriveriyorlardı! “Biz yokuz, her şey sana kalsın!” Greg servetinin ona hayatı boyunca yeteceğini nereden biliyordu? O kadar parayı ne zaman, nasıl kazanmıştı? Ne kadar parası vardı? Ne kadar para insana kendini güvende hissettirirdi? Greg’in haberi olsa Livigno’daki yeri alabilir miydi? Greg’i kıskanmış mıydı? Sahi para nereden gelmişti? Şirketin beş yılda yaptığı işler belliydi. Para belli kriterlere göre paylaşılırdı. Bağlantıyı yapan yüzde otuz üç, işin sahibi olan yüzde otuz üç alırdı. Bağlantıyı yapan isterse işin sahibi de olurdu. Bu da üçte iki de-mckti. Geri kalan, iki ortak arasında bölünürdü. Hesaplar baştan I u-ri üç ortağa da açıktı. Kimse çok büyük paralar kazanmamıştı. Belki içlerinde en az kazanan Greg’di. Iş bağlantısı yapsa bile iş .(kipliğini istemez, daha çok bir tür komisyonculukla geçinirdi. Karısının belgesel yapımcılığından para kazandığını sanmıyordu. Belli ki bunu hobi olarak yapıyordu. Kadının ailesi zengindi. (îreg belki de buna dayanıyordu. Nesim de ilginçti. O da üstelik çı )k iyi bildiği bir işi Yunanistan’da şarlatanlık yapmak için bıra-kı vermişti. Bürodan özel eşyalarını ahp bir iki imza attıktan sonra gideceklerdi. Belki böylesi daha iyi olmuştu. Greg’in tavırları canını sıkıyordu. Son zamanlarda Nesim de Grege benzemeye başlamıştı. İşi ciddiye alan bir tek kendisi varmış gibi görünüyordu. Bir çözülme olması kaçınılmazdı.

Metrodan çıkıp siteye giden servis aracına bindi. İçindeki huzursuzluk arttı. Neden? Sibel mi? Onunla şirketteki durumu konuşma düşüncesi yorucuydu. Bunu istemiyordu. Bu sadece karısının kötümserliğini artırırdı. Konuyu yine olmadık yerlere çekerdi. Ama aksi de düşünülemezdi. Kadının bunu bilmeye hakkı vardı.

Eve girdiğinde Mina odasında ağlıyor, Sibel onu sakinleştirmeye çalışıyordu. Okul değişikliği haberi psikolog eşliğinde verilmişti. Kızının hıçkırıkları yüreğini burktu. Yatakta yanlarına oturup onlara sarıldı. Teskin edici bir şeyler söylemek istedi ama konuşamadı. Buna neden maruz kalıyorlardı? Neden bir şeyler iyiye gitmiyordu? Ama kum fırtınası ve şirketteki çözülme iyiye gidişin başlangıcıydı. Buna inanıyordu, inanıyordu.

Uzun süreden beri kullanmadığı soğuk duş şoku aldı. Giyinirken kanın dokularını ısıtmaya başlaması hoşuna gitti. Kendini daha iyi hissediyordu. Bunu daha sık kullanmalıydı. O duştayken Mina ağlaya ağlaya uyumuştu. Sibel telefonda okul psikologuyla konuşuyordu. Yemekleri ısıtıp masaya yerleştirdi. Birazdan Sibel de ona katıldı.

“Nasıl gitti?”

“Gördüğün gibi. Psikolog tepkinin normal olduğunu söylüyor. Okula başlayana kadar devam edecek. Sonra birkaç günde geçermiş.”

“En azından dönem sonuna kadar bekleyebilirdik. Çok za-mansız.oldu. Şirketin geleceği belirsizliğe falan da girmişken pahalı bir okula geçmek...”

Masaya oturdular. “Aynı şeyleri tekrar yaşamak istemiyorum Ozi. Sinyalin peşinden limana inen şendin. Bunun ihtimali bile olmamalı.”

“Su baskını riskini başka risklerle değiştiriyoruz.”

“Ne gibi?”

“Dediğim gibi fınansal risk. Sonra yol uzadı. Trafik riski.”

“Trafik riskinin de çözümü vardır belki.”

“Nasıl?”

“Sen önce şirketi anlat. Neler oldu? Ne belirsizliği?”

“Yalnızım artık. Nesim’le Greg ayrılıyorlar.”

“Sahi mi? Neden diye sormayacağım. Tahmin ediyordum.”

“Öyle mi? Ben etmiyordum.”

“Haha. Hiç şaşırmadım Ozi. Demek işinde de çevrene bakmıyorsun.”

“Hayır, böyle aptalca bir şey yapacaklarını tahmin etmedim. Greg işi bırakıyor. Karısıyla film çekecekmiş. Nesim GRM ortağı olacak Yunanistan’da. Korint’de.”

“Greg’in durumu iyidir. Herhalde biliyordur ne yaptığını.

GRM’ler yasaklanmadı mı?

“Kitabına uydurulmuş bir şey işte. Anladığım kadarıyla gerçek bir GRM bile değil. Şarlatanlık.”

“Evet, Greg aptal, Nesim şarlatan. Sen hatasızsın.”

“Öyle bir şey demedim. Ben...”

“Neyse boş ver şimdi bunu. Ne yapacaksın?”

“Devam. Onların paylarını alıyorum. Merak etme, bedelsiz K ibi. Diğer iki katı kapatıp kendi katımda idare edeceğim şimdi. Aklımda harika fikirler var.”

“Şirkette ne vardı ki bedelli olsun zaten. Aylardır doğru dü-ı üst para gelmedi. Borçları paylaşsaydınız bari.”

“Borç yok. Yani önemli bir şey değil.”

“Belki senin de çekilmen gerekiyor. Ortakların aptal değil. Bir gelecek, bir umut görmediler.”

“Herkesin motivasyonu, durumu farklı Kibi. Greg dediğin i'.ibi. Nesim saçmalıyor. Enerji etkinliği işinin bittiğine inanıyor. () iş bitti şarlatanlık parlıyor, pöh.”

“Senin işinden başka her şey şarlatanlık senin için. Senden iyi para kazanacaktır.”

“Kibi. Bunu saf bir ahlakçılıktan söylemiyorum. GRM’ye gelen gençlik budalalarının parasının canı cehenneme.”

“Paranın canı cehenneme. Mina’nm yeni okulu pahalı, iş belirsiz diyen sensin.”

“Okul değişikliğini sen istedin.”

“Kızımın sele kapılmamasım istedim ben.”

“Tamam, sakinleşelim Kibi. ikimiz de onun iyiliğini istiyoruz. Biraz daha et?”

“Yeter bu. Biraz da yoğurt yiyeceğim.”

“Sen şu yol riskinin azalmasından bahset.”

“Nürvet var biliyorsun. Evini boşaltıyor. Daire güzel. Oda sayısı aynı ama daha büyük. Site bizimkiyle karşılaştırılınca mükemmel. En iyisi de Mina’nm yeni okuluna çok yakın.”

“Pahalıdır oradaki siteler. Hangi site bu?”

“Oradakileri bilmezsin ki. Duhan sitesi. Çok büyük. Yeşil alanları geniş. Havuzları yosun değil su dolu. Mina yaşında bir sürü de çocuk var.”

“Emlakçı gibi anlattın.”

“Biliyorum orayı. Nürvet’in evine kaç kere gittim.”

“Nürvet nereye taşmıyor?”

“Siteden gitmiyor. Müstakil evlerden birine geçiyor.”

“Villa? Karalar hangi seviyelerde burada?”

“Ayrıldığı daire iki bin. Biz geçersek de değişmeyecek. Nürvet ayarlayacak.”

“Zekeriyaköy’de böyle bir yer! Kira düşükmüş hakikaten.”

“Burayı rahatlıkla üç bine kiraya veriririz.”

“Kibi, bu sitenin Arayış’la ilgisi var mı?”

“Nereden çıktı bu?”

“Nürvet orada. Kira da düşük. İsim de ilginç. Duhan.”

“Birkaç mürit vardır belki nereden bileyim.”

“İbrahim Hoca nerede yaşıyor?”

“Bize ne bundan! Biz ortama ve maliyetine bakarız.”

Ozan, telefon ekranına bir şeyler yazmaya başladı. “Nürvet villa kirasını nasıl karşılayacak?”

“Off Ozan. Seni niye ilgilendiriyor bu? Hem ne kadar tanıyorsun ki Nürvet’i?”

“İleri yaş uyum terapisti değil mi? Müşterileri dernekler ve harcama güçleri düşük emekliler.”

“Sitesi çok pahalı değil. Belki başka geliri vardır. Benim umurumda da değil.”

“Bak neler buldum. Duhan sitesi adını Duhan suresinden alıyor. Duman demekmiş. Arayış Vakfı’na ait. Birkaç müritten fazlası yani.”

“Bir sürü yer vakıflara ait artık.”

“Bunu biliyordun?”

“Vakfa ait olup olmadığını sormadım Nürvet e. Hem ne çıkar bundan? Kime aitse ait, bize ne?”

“Bir dini tarikat içinde mi yaşayalım?”

“Orası bir site. Kimin yaşadığıyla neden ilgileniyorsun?”

“Sen bu sitede kimin yaşadığıyla ilgilenmiyor musun?”

“Aynı şey değil. Gidip gördüm. Çevresine saygılı, düzgün insanlar var. Neye inandıklarından bize ne? Hem ne zararını gördün Arayış’m? Neden bu kadar ön yargılısın?”

“Sen ne faydasını gördün?”

“Fayda ortada işte. Doğru dürüst bir ortamda makul bir kiraya yaşayabileceğiz.”

“Karşılığında İbrahim efendinin vaazlarını dinleyeceğiz!”

“Kim diyor bunu? Kimse seni bir şeye zorlamıyor. Ne dinlemek istiyorsan dinle!”

“Öyle mi? Yani canı isteyen herkes buralara taşınabiliyor!”

“Arkadaş referansı gerekiyor. Nürvet’in çıktığı yere birini önerme hakkı var.”

“Site yönetimleri böyle çalışır zaten biliriz.”

“Merak etme, referans sistemi her yerde artık. Para her şeyin ölçütü olmaktan çıktı.”

“Bunu planlamıştın!”

“Öff neyi planlamıştım Ozan?”

“Taşınma işini. O yüzden Zekeriyaköy’deki okula taktın. Başka bir sürü okul vardı.”

“Neresi vardı?”

“Var işte. O kadar yol gidecekse Beşiktaş’ta, Şişli’de iyi okullar var.

“Hiçbirini bilmiyorsun. Bir tekinin adını sayamazsın.”

“Mavi Gök var. Özgürlük koleji var.”

“Mavi Gök, Blue Sky zincirine ait. Arkasında Planet Paradise var. Hindistan merkezli hristiyan cemaati! Özgürlük koleji haha. Adını hak ediyor. Toplama öğretebildiklerini sanmıyorum. Öz-gürlük’e gideceğine evde otursun.”

“Başka var. Şişli’de var okullar.”

“Hepsi ya ticari ya dini zincir okulları.”

“Tabii öyledir. Bir tek Zekeriyeköy’de Duhan sitesinin dibinde bir okul vardı değil mi? Bak Sibel. Arayış sitesine taşınmıyoruz. Mina’yı o manyakların arasında büyütmeyeceğiz.”

Sibel ayağa kalktı. “Arayış değil Duhan sitesi. Taşınma konusuna gelince, buna tek başına karar veremezsin! Aynı şeyi ben de söylerim. Mina’yı bu iğrenç semtin ortasındaki çürümüş, havuzu sidik dolu sitede büyütmeyeceğiz.” Hırsla banyoya giderek kapıyı çarptı.

“Yavaş. Mina’yı uyandıracaksın!”

“Ne hakla bana şunu şöyle yapmıyoruz, bunu böyle yapmıyoruz dersin? Ne oldu sana? Kimsin sen? Kimsin?”

“Ailesini şarlatanlardan, delilerden korumak isteyen biriyim. Kıyamet alametleriymiş. Nürvet mi veriyor bu saçma sapan şeyleri sana? Nürvet düne kadar Zirve’ci değil miydi? Ondan önce neydi? Bunlar böyledir. Hayatları arayış içinde geçer. Hem kendilerini hem başkalarını mahvederler.”

Banyonun kapısı açıldı. Sibel gözündeki yaşları siliyordu. “Benim dosyalarımı mı karıştırdın?”

“Bir belge arıyordum Kibi. Gözüme çarptı.”

“Özel dosyalarıma girdin. Benden izin almadan.”

“Dediğim gibi ben...”

“Bak sana bir şey söyleyeyim. Aramak iyi bir şeydir. Çünkü aramayan bir şey bulamaz. Hem girmişken bir iki kitap okusay-dm keşke. Ahlakla ilgili güzel şeyler var. Belki işe yarardı.” Dönüp yatak odasına doğru yürüdü. Ozan kalkarak hızla peşinden gitti. “Kibi ben özür...”

“Dokunma bana. Yalnız kalmak istiyorum.”

2. BÖLÜM

1.

Yağmur yağıyor, rüzgâr olmadığı için damlalar dimdik iniyordu. Ozan buna alışık değildi. Bir ara durup bir dakika kadar bekledi. Rüzgâr uğultusunun olmadığı bir sokak gerçeküstü bir duygu veriyordu. Yine bir barış duygusu. Çatılardan, dallardan, tahliye borularından düşen damlaları dinledi. Daha derindeki yağmurun fısıltısını da filmlerden mi hatırlıyordu? Yine de serin hissettireceği için biraz esintiyi tercih ederdi. Gözleri sokağı taradı. Izgaranın sonunda tamir edildiğini düşündü. Ama yaklaşırken boşluğu gördü. Yerinden çıkmış ızgarayı birileri almış olmalıydı. Oysa belediyeye en az üç kez ihbar etmişti. Boşluğa yaklaştı. Sokağı kaplayan ızgara zemin, yerden sadece yarım metre yüksekteydi. Altta zamanın, yağmurların, sıcaklık farklarının etkisiyle dağılan zemin, kaplama maddeleriyle karışmış gri, çamursu bir akıntı vardı. Suyun kentin yüksek bölgelerindeki asfaltla, betonla, sentetik malzemelerle kaplı sokaklarından süpürdüğü maddelerin geçit törenini bir süre seyretti. Plastik oyuncaklar, kâğıt parçaları, tanınmaz durumdaki yiyecek maddeleri, boğulmuş sıçanlar, hamam böceği kolonileri, yosun öbekleri, şişmiş kompozit parçalar, ters dönmüş kurbağa leşleri, çamura bulanmış bez parçaları, martı yumurtası kabukları durmaksızın geçiyor, bazen takılan bir parçanın arkasında birikiyor, gri su, engelin üzerinden yükseliyor, ızgara seviyesinin üzerine fışkırıyor, direnç kırılınca ızgaranın altında kayboluyordu. Yeterince uzun bakarsa buradan bir cesedin sürüklendiğini görebilir miydi?

Ofise yürüdü. Yağmurluğunun altında sadece ince bir tişört olmasına rağmen terlemişti. Üstelik daha Mayıs ayının başlarıydı! Birinci katı geçerken aralık kapı dikkatini çekti. Kapıyı çaldı. Üzerindeki Marmara Model Ajansı A.Ş. tabelası kaldırılmıştı. Yağmurluğundan hâlâ sular damlarken içeri girdi. Duvarlardaki iki boyutlu kadın model resmi hariç büro boşaltılmıştı. Bu büro açılalı üç hafta olmuş muydu? Bir zamanlar Grege ofis olarak hizmet eden bu mekâna son altı ayda kaç şirket taşınmıştı? Bir film yapımcısı, bir reklamcı, bir oyun yazılım şirketi... Kendi bürolarıyken kum fırtınasında kırılan cama doğru yürüdü. Rengi hafif koyuydu. Üzerinde ince bir film tabakası vardı. Tabakayla cam arasında yer yer hava kabarcıkları oluşmuştu. Kabarcıklardan birini tırnağıyla kenara doğru itmeye çalıştı. Kabarcık başkalarıyla birleşip büyüdü. Diğer elini de işe koştu. O koca kabarcığı oradan çıkarmak, arkadaki manzarayı bozan bu lekeleri oradan temizlemek en büyük amacı olmuştu. Açık kapıdan konuşmalar duydu. Tanımadığı bir dil gibi geldi. Urduca veya Peştunca belki. Pencereden uzaklaştı. Kimse içeri girmedi. Üçüncü kattaki danışmanlık ofisine gidiyor olmalılardı. Merdiven sahanlığına çıktı. Ağır bir parfüm kokusu aldı. Didim’deki yazlık akima geldi. Be-tül’ün bebeklerinden biri böyle kokardı. Annesinin parfümünü bebeğe boca etmişti. Didim’de bir yaz geçirme fikri şimdi çok tuhaf geliyordu. Demek ki o zaman sıcaklıklar sağlık riski yaratacak kadar yükselmiyordu! Toz da hatırlamıyordu. Akşam açık havada ortak terasta yemek yenir, mini amfitiyatroda ilginç bir gösteri varsa izlenirdi. Daha sonra ailesi o yazlığı satmak istemişti. Herkes güneydeki yazlıklarım satıyordu. Uzun süre beklemiş, fiyat indirmiş yine beklemişlerdi. Sonunda yazlığı karanlık görünümlü bir avukat, kimliği meçhul müvekkili için kim bilir hangi amaçla almıştı. Kendi aralarında hiç konuşulmasa da yazlığın artık tatil için kullanılmayacağını biliyorlardı. Anne ve babası Tirebolu’yu o sıralarda keşfetmişler, biraz da fiyatların artacağı korkusuyla hemen bir yer almışlardı. Fiyatlar bekledikleri gibi artmamış olsa da ebeveynleri Tirebolu’yu sevmişti.

Bürosuna çıkıp kapıyı kapattı. Koltuğuna çöküp babasını aradı. Onları arama düşüncesi her geçen gün daha zor geliyordu. Tirebolu, ona iki yaşlı insanın emekliliklerini geçirdikleri serin bir yaylanın bulunduğu Karadeniz kıyısında bir yerin değil, çocukluğundan, geçmişinden ebedi kopuşun adı gibi geliyordu. Tirebolu, İstanbul, Antalya, Tiflis, San Fransisco ya da Livig-no. Hepsi birbirinden hızla uzaklaşan galaksiler gibiydi. Hangisi merkezdi, hangisi sıcaktı, hangisi gerçekti? Hangisinde olursa hayatını yakalayabilecekti? Bu Tirebolu değildi. Bir iki kere gitmişlerdi. Kuzeye bakan ıssız yaylanın erken uzayan gölgeleri ona her nedense Dünyanın hem fiziksel hem tarihsel sonu hissini yaşatmıştı. Telefon açılmadı. Her zamanki gibi biraz endişelendi ama bu sık olan bir şeydi. Yaşlı çift ya küçük bahçelerinde yetiştirmeye çalıştıkları cılız bitkilerle ilgileniyor ya da uyuyordu. Merdivenden gürültüler geldi. Patırtıyı kesmek için kapıyı değiştirmek zorunda kalmıştı. Gürültü biraz azalmış ama yukarıda-kilerden hoşlanmadığı için rahatsız olmaya devam etmişti. Nesirdin eski bürosuna gidip gelenler merdivenlerde bağıra çağıra konuşuyor, yüksek sesle müzik dinliyorlardı. Bazen sigara ya da başka bir tütün ürününün pis kokusu da kapının altından sızardı. Büro Nesim’in eşyaları çıkarıldıktan iki gün sonra tutulmuştu. Yeni Hayat Göçmen Danışma Merkezi tabelası aşağıdaki kapıya asıldıktan sonra gelenler eksik olmamıştı. Şirket sahipleriyle tanışmak için bir kere yukarı çıkmıştı. Biri otuz yaşlarında bir Ta-cikistan’lıydı. Kartal burnu, kıvırcık saç ve sakalı, çökük avurtlarıyla karakteristik çizgilere sahipti. Diğeri birbirine yapışık kalın telli saçları yağlı gibi görünen, şişman ve esmer, kırk yaşlarında bir Türk’tü. Nesim’in sade çalışma masası, seçkin resim zevkini yansıtan tabloları gitmiş, yerlerini sarışın arkadaşlarının arasında oyun oynayan mutlu, çekik gözlü, esmer çocuk yüzleriyle dolu afişler, beyaz kullan-at mobilyalar doldurmuştu. Beklemediği bir misavirperverlikle karşılanmış, ziyaretinin göçmenlikle ilgili olmadığı anlaşılınca, gerçek ziyaret nedenini anlamaya yönelik sorular gelmeye başlamıştı. Daha sonra bir iki kere kapıda karşılaşmışlar ama aralarında selamlaşma bile olmamıştı. Yukarıda garip şeyler döndüğü kesindi. Yasalara uygun bir büro muydu? insan kaçakçılığı mı yapıyordu?

Köle ticaretinin de şekil değiştirerek sürdüğü söylenirdi. Asya’nın derinliklerinden, Afrika’dan gelenler, geldikleri yere dönmemek ve açlıktan ölmemek için Avrupa’da neredeyse ücretsiz çalışırlardı. İstanbul, Asya ve Afrikalı göçmenlerin toplanma havuzuydu. Son zamanlarda Malezya, Endonezya ve diğer ada ülkelerden de akınlar başlamıştı.

Telefonuna mesaj geldiğine ilişkin bipleme duydu. Masasına geçip Bosnalı Gemi Söküm’den gelen mesajı açtı.

“Ozan Bey, teklifinizi onaylıyoruz. Plandaki saha çalışması için en kısa zamanda ekip gönderebilirsiniz. Avans tutarı da Pazartesi günü öğle saatlerine kadar hesabınıza geçecek.” Emin olmak için mesajı birkaç kere okudu. Ayağa kalktı. Harika. Çok güzel! Nesim gibi hemen minibara gitti. Kutlamak için içecek bir şeyler aradı. Bu işleri Nesim de, Greg’de ondan iyi başarırdı ama minibarda iki soda şişesinden başka bir şey yoktu. Büyük pencereye yürüdü. Yağmur aynı şiddette yağmaya devam ediyordu. Neredeyse o arınma sesini duymak için pencereyi açmak isteyecekti. Uzun süreden beri aldığı en iyi haberdi. Bu işin peşinde bir aydır koşuyordu, işin alınması yedi yıllık kıtlığın bittiğine işaret ediyordu. Arkadaşları gitmekle hata yapmışlardı. Hizmetlerine talep vardı. Hep olacaktı. Enerji, besin gibi bir şeydi. Bir ihtiyaçtı vc sonsuz değildi. Tıpkı diğer ihtiyaçlar gibi tedarik edilmesi ve tüketiminin yönetilmesi gerekiyordu. Durgunluk geçiciydi. Bir iş gelmişti bile. Yaz her anlamda sıcak geçecekti. Sibel’i arayıp haber vermeyi düşündü ama duygularını paylaşacağından emin değildi. Sibel’in Duhan sitesindeki yeni hayatında ona ne kadar ihtiyacı vardı?

Masasının başına döndü. Bir ekip kurmaya başlaması gerekiyordu. Arama listesini açıp isimleri taramaya başladı.

2.

Eğim giderek arttı ve otobüs tünele girdi. Burası dışarıdan daha aydınlıktı. Güçlü beyaz projektörlerin bir kısmı duvarları da aydınlatmak üzere konumlandırılmıştı. Sibel, iri gözlerini kısmak zorunda kaldı. Bu tüneli sevmezdi. Hangi araçla geçerse geçsin nem hissederdi. Bu kez belki otobüsle geçtikleri için gözleri duvarlardaki yazı ve resimlere takıldı. Spreylerle gelişigüzel yazılmış adi küfürler, insan isimleri, sloganlar, arapça, sanskritçe, İngilizce yazılar, resimler gözünün önünden akıp gidiyordu. Eğim yukarı doğru arttı ve birazdan tünelden soluk ışığa çıktılar. Köprüler yıkılmamış olsa kesinlikle onları tercih ederdi. Kuzeyde, Boğaz çıkışında ayakta kalan köprüden geçiş yasaktı. Yol kaplamaları çoktan dökülmüş bu köprüyü bir çete işletiyordu. Eski bir teleferik sistemi kullanılıyordu. Çelik bir halata bağlı dört kişilik, teker monte edilmiş kabinler, yamalı bir zeminde gidip geliyordu. Yıllar önce arkadaşlarıyla yaptıkları bir gezide eğlence amaçlı denemişlerdi. Kabinler serbest tekerlekler üzerinde lunapark araçları gibi her yöne dönüyor, bozuk yüzeyde alçala yüksele ilerliyordu. Arada köprüyü tutan çelik halatlardan korkutucu gıcırtılar geliyordu. Askı halatlarından bazıları kopmuş, yerlerine paslı zincirler bağlanmıştı. Herkes bu köprünün de sulara gömüleceğini biliyordu. Belki de heyecan bunun zamanının bilinmemesinden doğuyordu. Yanında oturan Nürvete baktı. Kızıl kıvırcık saçlarını her zaman olduğu gibi arkadan toplamak yerine açık bırakmıştı. Elinde Arayış Dergisi'nin son sayısı vardı. Önüne düşen bukleleri arada bir kulak arkasına itiyordu. Bu modeli İbrahim I locanın istediğini düşündü. Kuzeydeki köprüden hiç geçmiş miydi acaba? Nürvet’i birkaç yıl önce tanımıştı. Risk alan bir yapıya sahip olduğunu sanmıyordu. Çalıştığı bir göçmen grubunu Arayış adına birkaç kez ziyaret etmiş, destekte bulunmuştu. Bu cemaatle ilişkisinde bile temel, ilahi ihtiyaçlardan çok güvenlik arayışı olmalıydı. Kendi nasıldı o halde? Neden buradaydı? Nürvet’in davetine hayır diyememişti. Bunun onu içlerine almak için bir adım olduğunun elbette farkındaydı. Belki de Ozanla konuştukları gibi daveti reddetmeliydi ama gösterilen “konukseverliğe” karşılık verme ihtiyacı duymuştu. Çok uygun bir fiyata güvenlikli bir sitede yaşıyor olması, site yönetiminden gördüğü büyük ilgi, evine yönetimin bir temsilcisinin gelmesi ve dairenin kullanımıyla ilgili büyüleyici bir sesle bilgi vermesi, her türlü ihtiyacında arayabileceği numaraların olması, çok bilmediği sıcak bir duyguya neden olmuştu. Hayatında belki de ilk defa hem kendinin hem de kızının güvende olduğunu hissediyordu. Teklifi reddetmenin yeni tanıştığı ve çok sevdiği bu duyguyu yitirme riski taşıdığını hissetmişti. Ayrıca merak da vardı. Arayış vakfıyla ilgili okumuştu. Mesajın kendisi de ilgisini çekiyordu. Ama ortamlarında yaşamak nasıldı? Korkutucu yanı cinsellikti. Cemaat içinde cinsellikle ilgili bir düzen olduğunu seziyordu. Ama bir şeye zorlanmadıkça bu umurunda değildi.

Ozan, onu burada görse ne düşünürdü? Bunu umursuyor muydu? Ozanın onun ne yapacağına, kiminle görüşeceğine karar verme hakkı yoktu ki! Hem son zamanlarda konuşulmaz biri olmuştu. Ortak noktaları yavaş yavaş buharlaşıyordu. Ozan, işinden başka bir şeyle ilgilenmiyordu. Dünya değişiyor, insanlar buna uyum sağlamaya çalışıyordu. Ozan, Nevit’i bile dinlemiyordu. Kendine nasıl bu kadar güvenirdi? Herkes yanılır ama kocası asla! İş arkadaşları onu terk etmişti. Greg, “bu kadar yeter,” deyip film çekmeye karar vermişti. Greg’in en azından meraklı olduğu bir şeyler vardı. Nesim’in yeni işine şarlatanlık diyordu. Oysa o terapilerin işe yaradığıyla ilgili sayısız yazı okumuştu. Ozan bu tür şeylere hep kapalıydı. Gözüyle görmesi gerekiyordu. Çok sayıda insanın da görmesi, kayda geçirmesi gerekiyordu. Bir şeye ancak böyle ikna olurdu. Bu bile yetmezdi. Ozan sadece ölçü aletlerine inanırdı. Eskiden kocasının bu tutumunu çok umursamazdı. Belki kendisi de son zamanlarda biraz değişmişti. Din üzerinde düşünmeye Nürvet’ten de önce başlamıştı. Anlattığına göre Nürvet, cemaate girmeden önce huzursuz ve mutsuzdu. Böyle bir kadını kendinden emin ve mutlu biri hâline nasıl getirdiklerini öğrenmek istiyordu. Yetiştirilişinde dinin etkisi olmamıştı. Babası ateist, annesi pratikte dinsizdi. Müslümanların çoğunluk olduğu bir toplum olmasına rağmen oraya buraya dağılmış akrabaları arasında da bildiği kadarıyla dindar hiç kimse yoktu. Ama kendisi bir değişim geçiriyordu. On yıl önce gülüp geçtiği şeylere şimdi temkinle yaklaşıyordu. Bunun belki yaşla belki Mina’yla ilgisi vardı. Mina’ya her bakışında dini bir şeyler de hissediyordu. Ama bunlar olsa olsa bir birikimi tetiklemiş olabilirdi. Nürvet de aynı şeylerden bahsetmişti. Hayatlarında eksik olan, eksik olduğunun farkında olmadıkları bir şeyi keşfediyorlardı. Ozan neden aynı şeyleri hissetmezdi? Ozan hep teknik yazılar, kitaplar falan okurdu. Bir de tarih kitapları. Ona yaklaşmaya çalıştığı zamanlar olmuştu. Kitaplarından birkaçını okumuştu. Sümerlerle ilgili sıkıcı bir kitap, dinler tarihiyle ilgili kitaplar, bir iki tane de güncel, uluslararası strateji kitabı. Bunlar da bir şekilde enerji ile ilgiliydi. Ozan doğal bir liberaldi. İşin teorisini çok bilmemesine rağmen politik tercihleri hep bu yöndeydi. Göçmenlerin, gittikleri yerin

doğal vatandaşı sayılmaları gerektiğini savunurdu. Sibel göçmenlere biraz daha nesnel bakardı. Onları rahat ettirmek, desteklemek başka bir şey, vatandaşlık haklarından yararlandırmak başka. Ozana göre neredeyse hayvanların da miras hakkı olmalıydı!

Din hakkında konuşmazlardı. Ozan da dinin olmadığı bir ortamda büyümüştü. Baba tarafından dedesinin dindar olduğunu biliyordu. Babası ve annesininse sadece müziğe ve Tirebolu’ya saygıları vardı. Ozan, belki organize dinlere değil ama ölüm sonrasında hayata inanırdı. Yine de bu konularda konuşmayı yararsız bulurdu. Sibel belki o yüzden dinle veya başka metafizik alanlarla ilgili kitapları ondan gizli okurdu. Ama şimdi rahatlamıştı. Ozanın belgelerini karıştırması belki de iyi olmuştu.

Otobüs otoyoldan ayrılıp Çamlıca’nın bina ormanına girdi. Burası rüzgârlar şiddetlenmeden önce Açık Cami’nin çevresinde oluşmuş çok eski bir semtti. Ama deprem caminin kubbesiyle birlikte birkaç binayı da yerle bir edince popülerliğini yitirmişti. Bir süre sonra hemen hemen sadece göçmenlerin yaşadığı bir bölgeye dönüşmüştü. Sibel, on yıl kadar önce bir uyum projesi çerçevesinde buralarda birçok aileyle görüşmüştü.

“Bir zamanlar bir Afgan göçmen kolonisi vardı buralarda ama böyle değildi. Binaların renklerine bak! Bir tür erotik heykel mı şu?

“Olabilir. Afganlar ne kadar tutucuysa yeni sakinler o kadar uçuk. Biz de yardım bürosu açmıştık burada. Çevredeki birkaç soygundan sonra faşist çetelerin hedefi hâline geldi semt. Bir gece bizim büroyu da yaktılar. Göçmenlere saldırılar oldu. Bi-rileri dövüldü. Ölenler falan da olunca Afganlar başka semtlere taşındı. Sonra öğrenciler, sanatçılar falan geldi. Onları da bilirsin. Nedensizce isyan ederler ve herkes herkesle yatar.”

“Haha sanki sen yatmadın?”

“Şşşşş. Geçmişi karıştırma. Önemli olan şimdi.”

“Şimdi önemli olan ne? Kiminle yattığın mı?”

“Ahaha. O da önemli tabii. Gerçek sevgiyi aramayan biriyle sadece yatarsın. Saman alevi gibidir. Hiçbir şey bırakmaz geride. Tatmin olmazsın. Diğeri başka ama. Diğeri derinden devam eder. Hiç bitmez.”

“Ne bitmez?”

Nürvet güldü “Benden bu kadar şekerim.” Dergiye geri döndü.

Yüksek gri-beyaz binaların arasındaki genişçe bir caddede yukarı doğru ilerlediler. Sonra bir meydana çıktılar. Açık Cami karşılarındaydı. Ayasofya ve Sultan Ahmet camileri gibi bunun da şerefelerinin üstünden kesik minareleri çivileri andırıyordu. Avlu girişinin önünde durdular. Önde ışık rehberi Melih, cemaatin erkek ve kadın üyeleri şemsiyelerini açarak otobüsten teker teker indiler. Siyah, yeşil, beyaz, kırmızı renkli irili ufaklı onlarca şemsiye çevrelerini sardı. Çoğunluğu çocuktu. İri siyah gözlü Pakistan’h, AfganistanlI çocuklar, esmer kürt çocukları, çekik gözlü Orta Asyalılar ve kökenlerini tahmin edemediği diğerleri ellerini uzatmış bekliyorlardı. Sibel çantasını bir iki Lira bulabilmek umuduyla yokladı. Kablolamanın yeterli olmadığı göçmen mahallelerinde fiziksel paraya ihtiyaç olduğu için yanında Lira bulundururdu. Ama şimdi yoktu. Zaten olsaydı kime yeterdi ki? Cemaatten birinin çocuklara Liralar, yiyecek ve giyim eşyaları dağıttığını gördü. Uzun boylu, yakışıklı bir erkekti. İyi giyinmişti. Geriye doğru taranmış dalgalı saçları hafifçe uzundu. Bakımlı kıvırcık sakalı seyrekti. Çocuklara gülümserken düzgün dişleri görünüyordu.

“Adı Baran,” dedi Nürvet. “İbrahim Hocanın sağ koludur. Merhamet doludur. Konstantinapolis Üniversitesi mezunu. Mikroekoloji tasarımcısı. Gerçi şimdi bırakıp kendini vakfa ve çocuklara adamış.”

“Bayağı bilgilisin!”

“Baran sevilir cemaatte. Tamsan sen de seversin.”

“Öyle mi?”

Avluya girdiler, içerideki manzara da dışarıdakinden çok farklı değildi. Dilencilerin dışında başka dini topluluklar da yağmura rağmen ziyarete gelmişlerdi.

“Hep böyle kalabalık mı olur?”

“Allah’ı hatırlayanlar hiç azalmadı ki!”

Işık rehberi Melih onları kalabalığın arasından camiye doğru götürdü.

“İçeri girerken sakın ayakkabılarını çıkarmaya kalkma!”

“Ayakkabı çıkarmak mı?”

“Haha tabii. Hiç camiye gitmedin değil mi? Normalde camilere ayakkabıyla girilmez.”

“Of Nürvet biliyorum bunu.”

“Eh peki öyle olsun. Burada çıkarmıyorsun işte.”

“Neden?”

Bunu içeriyi görünce anladı. Mermer zeminde su birikintileri vardı. Ana kubbenin büyük depremde çöktüğünü okumuştu. Cami o zamandan beri resmi olarak kullanımda değildi. Hatalı inşa edildiğini, yıkılması gerektiğini iddia edenler olmuştu. Onlara göre zaten tarihi bir önemi de yoktu, imparatorluğun klasik dönemi cami mimarisini taklit eden görece yeni bir yapıydı. Hukuki ihtilaflar çözülememiş, cami ne yıkılmış ne onarılmıştı. Derken yıllar önce basında bir fotoğraf yayınlanmıştı. Yıkık kubbenin kenarlarının zemine düşen gölgesi, eylül ayının başlarında birkaç gün kufi tarzda Allah yazısına benziyordu. Bunun bir mucize olduğuna pek çok kişi ikna olduktan sonra yıkım imkânsızlaşmıştı. Cemaatlerin eylül ziyaretleri de zamanla bütün yıla yayılmış, depremin Allah’ın nurunu camiye yansıtmak için bir neden olduğu birçok müslüman cemaatin ortak inancı hâline gelmişti.

Yıkık kubbenin altında yağmura aldırmadan ellerini açmış dua edenler, hatta ıslak zemine atılmış plastik seccadelerde namaz kılanlar vardı. Yağmur damlalarının şıpırtısı, huşu içinde namaz kılanlar, dua edenlerin fısıltısı ve akustik yansıması, açık kubbeden görünen gri gökyüzü parçası başını döndürdü. Garip, beklemediği bir ağlama isteği duydu.

“Duaya katılacak mısınız?”

Işık rehberi Melih, yüzünde sakin bir gülümsemeyle bakıyordu.

“Ben... Bilmem uygun olur mu? Nasıl yapılır bilmiyorum ki!”

“Allah’a giden yollar sonsuzdur. O anlar.”

Işık rehberi açıklığa doğru yürüdü. Yanında biri onu korumak için şemsiye açtı. Cemaat üyeleri arkasına kadınlı erkekli dizildiler. Sibel ürpererek arka sırada yerini aldı. Yağmur damlaları, yüzünden süzülmeye başlamıştı. Işık rehberi müzikli sesiyle Arapça bir şeyler okumaya başladı. Dil ve melodi birbirine çok yakışmıştı. Nürvet, ön sırada bir şemsiyenin altındaydı. Burada da yalnızdı. Dua daveti kibarlık olsun diye yapılmıştı. Nürvet’in ricasıyla bu toplantıya katılmıştı. Bu cemaate katılmaya karar verse bile aralarında kendine yer bulabilecek miydi? Bir çıt sesi duydu. Yağmur aniden kesildi. Dilenci çocuklara hediyeler dağıtan Baranın bir eli Sibel ve kendi üzerinde bir şemsiye tutmuş, diğer eli gökyüzüne dönmüştü.

3.

Raporun ayrıntılarına girdikçe neden bu kadar gecikildiğini anladı. Süreç tahmin ettiğinden daha karmaşıktı. Ölçüm mühendisiyle tartışmalarında haksızdı. Aryan, aslında bir haftada iyi iş çıkarmış, aldığı paranın hakkını fazlasıyla vermişti. Onu arayıp özür dilemeyi bile düşündü. Aryan her zaman biraz gergindi. Ama şu sıkışık günlerde ona fazlasıyla ihtiyacı vardı. O da bu teklifi, parasını hemen alamayacak olsa da hevesle kabul etmiş, Sazlıbosna’daki gemi söküm tesislerini hallaç pamuğu gibi atmıştı. Söküm için gelen gemilerin tonajları, tipleri, kullanılan vinçler, kesim araçları, taşıma sistemleri ayrıntılı olarak incelenmişti. Limanın taşıma kapasitesi ile büyüme potansiyeli araştırılmıştı.

Tesis, yanındaki eritme fırını ile entegre olarak planlanmıştı. Asıl iş haddehane ile enerji santralindeydi. Varolan haddehane kapalı tipe çevrilecekti. Ama endüstriye yabancıydı. Kapalı tip bir tesisi sadece metinlerden biliyordu. Enerji kaynağı olarak kanaldaki su seviyesi değişiklikleri, şebeke elektriği, rüzgâr ve güneş birlikte kullanılacaktı. Tesis kapsülüne de tam ısı izolasyonu uygulanacaktı. Bütün kaynakların uyumlu çalışması içerideki ısıyı bin iki yüz elli santigrata kadar çıkaracaktı. Karmaşık bir işti. Fizibilite bilen, tecrübeli ve parlak biri olan Aryan bile raporu hazırlarken zorlanmıştı. Söküm tesisi de bir o kadar karmaşıktı. Kesim için lazer bıçakları, klasik oksijen keskileri ve mekanik kesiciler kullanılabiliyordu. Kesim tekniğine karar verilirken, geminin tipi, büyüklüğü, elektrik tarifesi, mekanik bıçak ve işçi ücretleri göz önüne almıyordu. Ama lazer keskilerini ancak eğitimli teknisyenler kullanabiliyordu. Buradan etkin bir enerji yönetim planı çıkarmak için veriler yeterli değildi. Greg ve Nesim’in yanında olmalarını nasıl da isterdi! Özellikle Greg’in modelleri basitleştirmek için her zaman pratik fikirleri olurdu. Bilgisayarında birkaç yıl önce Mersin’de bir demir çelik tesisinde kullandıkları modeli açtı. Çok farklı tesislerdi ama bir yerden başlaması gerekiyordu.

4. Çocuk Satıcısı

İsmail, elinde plastik dosyayla merdivenleri dalgın dalgın çıktı. Bir dakika içinde birçözüm bulamazsa bu işten de bir şey elde edemeyecekti. Kıbrıs’tan, bildikleri bir dağıtımcıdan onu aramışlar, resimleri de şifreli göndermişlerdi. Resimleri ve metni basıp Şirin Hanım’a iletmesi gerekiyordu. Metne yeniden baktı.

“Resimlerdeki çocuğa 250.000 CCE’e veren biri var. Araştırdık. Bir aracı-dedektif. Sizde mi? Kahire’den Mayıs ayında kaçırılmış. Adı Leyla. Sekiz yaşında. Ödülü yarı yarıya paylaşırız.”

Envanter listesi Şirin Hanım’daydı. Şirketin Free Port’ta dağınık haldeki bütün konuk evlerini tek tek dolaşıp çocuğu bulamazdı. Bulsa da onu kimseden habersiz buradan çıkartamazdı. Ayakları onu mecburen Şirin Hakkani’nin kapısı aralık odasına götürdü. Çocuk bulunursa Hakkani’den komisyonunu isteyecekti. Kapıyı tıklattı. “Gel İsmail Bey,” dedi Hakkani, ağır bir azeri lehçesiyle.

“Adonis’ten geldi mesaj. Bir baksana.”

Kadın mesajı dikkatle okudu. Sonra resimleri inceledi. Uzun yüzü, sürmeli iri gözleri, kısacık saçları ve çökük avurtlarıyla ilginç bir çekiciliği vardı.

“Bizde olabilir. Önce öğleden sonra çıkacak gemidekilere bakalım.”

Cam masada biri İsmail’in diğeri Şirin Hakkani’nin önünde iki liste görüntüsü belirdi.

İsmail listeye göz gezdirdi. Yaş, cinsiyet, köken, bilinen isim ve minik bir de resimden oluşan satırları taradı. Bu listeler organizasyonun dehşet verici büyüklüğünü gösteriyordu. Bu listeler bu işlerde ona küçük avantalar peşinde olmaması gerektiğini de söylüyordu. İsimleri Ali, Adilah, Sayyid, Fatina, Akebe, Kalu, Ni-didi, Kokumo, Uduru, Aziz, Assata, Ester, Zakaria, Nada, Ama-ni, Ajala, Zainab, yaşları beş ve on üç arasında değişen Kuzey ve Orta Afrika, Ortadoğu, Hint Yarımadası kökenli bu çocukları sokaklardan toplayan, satın alan, ailelerinden kaçıran, Lübnan, Kıbrıs ve İskenderiye’ye nakleden, oralarda toplayan, karadan veya İstanbul Kanalı’ndan Karadeniz’e, oradan Kuzeye, Rusya’ya, doğuya, Moğolistan’a kadar Asya’ya, çeşitli limanlardan demiryolu, karayolu ya da Tuna Nehriyle Avrupa’ya dağıtan bir ağın avantacılara neler yapabileceğini öngörebiliyordu. Birkaç kere de Şirin Hakkani’nin konuşmalarına şahit olmuştu. Şirin Hakkani’nin efsanevi Kafkasyah insan kaçakçısı Mesud Hakkani’nin yeğeni olduğu söylenirdi. Kadının uzun yüzüyle Mesud Hakkani’nin yuvarlak yüzü ve küçük gözleri arasında bir benzerlik olmasa da Şirin Hakkani belki soyadından belki Azeri aksanlı otoriter ses tonundan Free Port’da saygı duyulan, hatta korkulan biriydi.

“Burada yok. Şu benziyor biraz ama isim ve köken tutmuyor. Ambar envanterlerine bakalım.” İbrahim, bir şey söyleyemeden listeler değişmişti. Onu buralara getiren belki de soyadı değil, zaman zaman şahit olduğu hızıydı. İbrahim, ikinci sayfayı bitirmeden kadın dokuz sayfa taramıştı.

“Kahire’den pek gelen olmaz. İşte buradalar. Leyla, Layla, Le-ila..Nasıl yazılmış olabilir ki bu isim? Bu mu? Bak buna benzi-» yor.

“Gerçek ismini söylememiş olabilir mi?”

“Kim bilir İbrahim Bey. Bu yaştaki çocuklar bunu pek akıl etmezler. Şuna bir bak.”

İbrahim, ekrandaki gözlerini iri iri açmış, saçları arkadan alelacele toplanmış, küçük solgun yüze baktı. Elindeki, doğumgünü pastası üfleyen, polo kıyafetli, piyano başında ışıl ışıl gülümseyen fotoğraflara döndü.

“Evet, bu bence.”

“Hemen gidelim. Sarı evde. Gelecek hafta Moskova yoluyla Vladi Vostok’a gönderilecekmiş. Kuzey ülkelerindeki esmer merakı doğuya yayıldı. Sen biraz Arapça bilirdin değil mi?”

“Babam Halepli.”

“Gidip bulalım şu kızı.”

Binadan çıkıp Free Port’a özel tipik kırmızı iki kişilik elektrikli araçlardan birine bindiler. Ayarsız havalandırma sistemi küçük hacmi şaşırtıcı bir hızda soğuttu. Bu eski model araçların elli yıl kadar önce Hindistan’dan Kırım’a gönderildiği, ithalatçı şirketin iflasıyla Free Port’ta sıkışıp kaldığı söylenirdi.

Sarı ev Free Port’un Kanal tarafındaki son sokağındaydı. Üzerinde iddiasız Kanal İstanbul Jimnastik Okulu tabelası vardı.

Kapalı olan ana kapının önünden geçip arkaya dolandılar. Kanal duvarıyla bina arasında üç metre kadar bir boşluk vardı. Renkli cam kapının önünde birkaç saniye beklediler.

“İbrahim Bey sen biraz geride dur. Eski bu sistem, ikimizin yüzünü aynı anda okuyamıyor.”

İbrahim iki adım geri çekilince kapı açıldı.

Ağır lavanta kokulu koridorun duvarları kadın jimnastikçi resimleriyle kaplıydı. Açık bir kapıdan mavi, pırıl pırıl bir yer minderi ve ötesinde bir kulplu beygir görünüyordu. İbrahim, bir keresinde bu kamuflajın ne işe yaradığını sormuştu. Bu bölgeye bir müfettiş uğramayalı otuz yıl geçmiş olmalıydı. Free Port’da yer değerliydi. Şirin Hakkani’ye göre patron öyle istiyordu. Asansörle üçüncü kata tırmandılar. Kapalı oda kapılarının ardından boğuk konuşmalar, bağrışmalar, çığlıklar, zaman zaman kahkahalar duyuluyordu. Şirin Hanım büyük adımlarla odalardan birinin kapısını açınca içerideki sesler kesiliverdi.

içeride ranzalarında yatan, ellerindeki ekranlarda bir şeyler izleyen ya da kavga eden kız çocuklarının arasında, küçük bir masanın önünde dimdik oturarak bir şeyler yazan Leyla’yı hemen tanıdılar. Şirin Hakkani, İbrahim’e baktı. “Sor bakalım. Arapça.”

“Leyla kim?”

Çocuklar birbirlerine baktılar. Gülüşmeler oldu. Masadaki çocuk ayağa kalktı. Üzerinde kaçırıldığı günden kaldığı belli olan kirli kırmızı bir pantolon, üzerinde bol gelen beyaz bir tişört ve beyaz spor ayakkabıları vardı.

Şirin Hakkani ve İbrahim bakıştılar.

“Adonis’e cevap ver İbrahim Bey. Takasın şartlarını bildirsin. Kıza da toparlanmasını söyle. Yazdıklarına da bir bak bakalım. Konuştuğun gibi okuyabilirsin değil mi? ”

“Ben... Biraz... Şeyi soracaktım. Benim prim...Yüz yirmi beş...”

“Bunu dışarıda konuşalım istersen İbrahim Bey.”

Dışarı çıkıp kapıyı kapattılar. “Bak İbrahim Bey. Seni Adonis aradı. Bu kızı sordu. Senin pek bir katkın yok. Olsa prim alırdın.”

“Orası öyle de...”

“Evet?”

“Bu işlerde böyle yapılır.”

“Hangi işlerde İbrahim Bey? Çok yapmış gibi konuşuyorsun.”

“Hayır yapmadım. Ben...”

“Tamam tamam. Hakkını alacaksın merak etme. Ne hak ediyorsan onu... Fazlası değil.”

“Teşekkür ederim. Aklıma şey geldi. Böyle çocuklara odak-lansak? Diğerlerini on bine satacağımıza tekini elli, yüz bine, belki daha fazlasına satabiliriz.”

“Nasıl çocuklara?”

“Hem bu benim için de teşvik olur. Böyle çocuklar buluruz. Zengin çocukları. Sokak çocukları değil.”

“İbrahim Bey. Biz bir şirketiz. Fidye için çocuk kaçıran mafya örgütü değiliz.”

“Ne fark eder ki? Amaç para kazanmak değil mi?”

“Fark ahlaki. Fark, biz ahlaksız değiliz. Fark, fidyeciler ahlaksız. Biz piyasa talebini karşılıyoruz. Belki bir gün fıdyecilik de yasal bir iş sayılacak ama bugün değil. Neydi şu ünlü söz; Bir fonksiyonu ve organize piyasası varsa, cinayet bile suç olmaktan çıkar.”

Şirin Hakkani, gözlerini birkaç saniye İbrahim’in boş bakışlı gözlerine dikti.

“Yani diyor ki, piyasası, pazarı olacak kadar talep var arz var, o zaman cinayet suç olmaz. Piyasa, kural demek. Kural, ahlak demek.”

“Kimindi bu. Güzelmiş.”

“IlyaTubin Borand’. Duydun mu bunu İbrahim Bey?”

“Hayır.”

“Biraz kitap oku!”

İlya Tubin Borand; Objektif ahlak akımının düşünürlerinden. Borand’a göre toplumsal ahlak dinamik bir yapıda olmalıdır. Ahlakın yegâne ölçütü kuralları belirli ve şeffaf piyasadır. Değişmeyecek ahlak ilkeleri çalmamak, öldürmemek değil kuralların belirliliği ve şeffaflığıdır. Sonradan aleyhine kullanılan cinayeti meşrulaştırdığı iddia edilen cümleyi Atina’da bir konferansta sarf etmiştir. Borand 2036’da Tiflis’deki yazlığında öldürülmüştür. Üzerinden çıkan notta “Fonksiyon; Bir pisliğin ortadan kaldırılması. Organize piyasa fiyatı iki kasa bira,” yazmaktaydı.

5.

Söküm tesisi girişine vardıklarında toplantının başlamasına on dakika kadar vardı. Dışarıdaki sıcak ve kuvvetli rüzgâr zaman zaman arabayı hafifçe sallıyordu.

Demir kapı, randevu sisteminin verdiği kodu okuyunca yana kayarak açıldı. Zemini havaalanı gibi tamamen beton kaplı geniş bir alana girdiler. Uç yüz metre kadar ilerideki üç katlı binaya doğru ilerlediler. Bir köşede kahverengi yapraklı dev bir yoncayı andıran paslı bir pervane, sağda solda üst üste dizilmiş, kimisi paslı ve ezik konteynerler, silindirleri açık dizel motorlar, kablolar, borular, ne olduğu anlaşılmayan oksijen kaynağıyla kesilmiş silindirik, köşeli, kirişli metal parçalar, yağ birikintileri, paslı zincirler, dişliler vardı. Vinçlerden sarkan zincirler rüzgârda sağa sola sallanarak gıcırdıyordu. Sökümhane daha önceki ziyaretlerinden hareketliydi. Elektrikli otonom taşıyıcılar karıncalar gibi oraya buraya gidip geliyor, kasalarında taşıdıkları hurdaları sınıflama alanlarına, taşıyıcı bantlara bırakıyorlardı. Az sayıdaki çalışanlar, koyu tenli ve ufak tefek insanlardı. Önceki üç ziyarette görmedikleri bu faaliyet yoğunluğuyla Arun Prakash’dan randevu almakta zorlanmaları arasında bir ilişki var mıydı? Yeni Hintli patronlar belli ki tesisi yeniden faaliyete geçirmişti. Ozan toplantıya Hint kökenli olan Aryan Bihari’yi getirmekle isabet etmiş olabileceğini düşündü. Sözleşmenin yenilenmesinde faydası olabilirdi.

“Hintçe biliyor muydun Aryan?”

“Dedem bir zamanlar öğretmeye çalışmıştı. Annemle babam üstünde durmayınca ancak birkaç sözcük kalmıştır artık. Nereden çıktı ki şimdi bu?”

“Arun Bey’le Hintçe esprilere gülmek iyi bir hava yaratır mıydı diye düşündüm.”

“Nereli olduğunu sorabilirim. Espriyi denemesem iyi olur.”

“Ahaha. Bence de deneme.”

Söküm bölgesine üç gemi çekilmişti. Bunlar denizlerin daha sakin olduğu zamanlardan kalma, açık güverteli, büyük yük gemileriydi. Ozan sökümcülük konusunda biraz araştırma yapınca ilginç şeyler öğrenmişti. Son yıllarda deniz taşımacılığında kapalı ya da yarı kapalı gemiler daha çok tercih edilir olmuştu. Dünya filolarında bu yöndeki değişim devam ediyordu. Denizlerin daha dalgalı oluşu gemilerin kullanım ömürlerini de kısaltmıştı. Gemi sökümcülüğü popüler bir işti. Bangladeş ve Hindistan’daki bilinen merkezlere başkaları da eklenmişti. Bunlardan bazıları kaçaktı. Ozan, burasının da yasal olduğundan emin değildi. Ama İstanbul Kanalının doğal bir uzantısına kaçak bir gemi söküm tesisi kurulabilir miydi? Kaçak ne demekti? Kimden, neden kaçaktı?

Park edip Aryanla birlikte araçtan indiler. Üç katlı yönetim binasının giriş kapısının iki yanına birer bronz arslan heykeli yerleştirilmişti. Bunu daha önce görmemişti. Binadan girince yüzlerine çarpan serinlik dışarıdaki yakıcı rüzgârdan sonra iyi geldi. Zemin oryantal motifli bir halıyla, duvarlar bordo düz bir kâğıtla kaplanmıştı. Antika apliklerden akkor ampullerin sarı ışığı yayılıyordu. Sekreter masası da, yeri de değişmişti. Coğrafi konumdaki tekilliği olmasa yanlış adrese geldiklerini düşünebilirlerdi.

“Arun Bey’le randevumuz vardı. Arun Prakash.”

Sekreter, mavi tuareg türbanlı, siyahi bir kadındı. Türbanın her iki yanma iliştirdiği siyah kuş tüyleriyle belgesellerde gördüğü egzotik deniz canlılarını çağrıştırıyordu.

“Ozan Han ve Aryan Bihari Bey değil mi? Arun Bey sizi bekliyorlar. İkinci kat toplantı odası.”

Adım adım titreşen metal merdivenlerden tırmandılar. Ta-vuskuşu desenli hah kaplı koridorda yürüdüler. Kimsenin olmadığı toplantı odasına girdiler.

“Bizi beklerlermiş gibi bir halleri yok,” dedi Aryan.

Oda belirgin bir şekilde sıcak ve havasızdı. Masada bir önceki toplantıdan kaldığı anlaşılan, üzerlerine bir şeyler çiziktirilmiş sayfalar, bir iki kalem, yarı dolu su bardakları, yiyecek dolu tabaklar vardı.

Ozan, çantasını masaya bırakıp pencereye yürüdü. Jalûziyi kaldırınca sökümhane ve yandaki haddehane gözlerinin önüne serildi. Taşıyıcı bantlar, kesilmiş irili ufaklı parçaları sıvı hâline gelecekleri haddehaneye taşıyordu. Haddehane açık tipti. Binanın pencerelerindeki loşluk fırınlardan gelen kızıllıkla zaman zaman kırılıyordu.

“Aryan, şuraya baksana. Eski haddehane çalışıyor. Burada bir şeyler oluyor.”

“Nasıl?”

Uçları yukarı kıvrılmış kaim bıyıklı, esmer, yeşil gözlü, gür siyah saçları arkaya taranmış bir adam içeri girdi. Son zamanların modasına uygun yeşil tişört üzerine ince bordo bir ceket ve diz üstü bol diz altı dar, siyah bir pantolon giymişti.

“Hoş geldiniz!” dedi İngilizce. “Lütfen oturun. Ben Arun Prakash.”

“Hoş bulduk. Mr. Prakash. Ben Ozan Han. Arkadaşım Aryan Bihari.”

“Memnun oldum. Oturalım. Hemen konuşalım. Çok zamanım yok. Biraz meşgulüm. Konu nedir?”

Masaya geçtiler.

“Mr Prakash; şirketin yönetiminde değişiklik olmuş. Biz önceki yönetimle bir sözleşme yapmıştık. Ayrıntıları size bildirmiştim,” dedi Ozan.

“Evet. Fazla bakamadım aslında. Neydi?”

“Enerji optimizasyonu ve yasal uyumluluk programı.”

“Ha evet optimizasyon. Tamam. Bizden önceki yönetimin işlerinden.”

Bir sessizlik oldu. Aryan ve Ozan birbirlerine baktılar.

“Bakın biz bir çalışma yaptık. Bazı eksikler var. Belirsizlikler. Onun için geldik aslında. Yeni teknik müdür de olsa iyi olur,” dedi Aryan.

“Nedir belirsizlik?”

“Modeli kurduk. Çeşitli senaryolarla test ediyoruz ama belirsizlikleri gidermemiz gerek.”

“Ne gibi belirsizlikler?”

“Kanal su rejimi mesela... Buradaki hidro potansiyeli modelde önemli yer kaplıyor.”

“Kanal su rejimi. Kanal su rejimini ne yapacaksınız?”

“Santral üretim planlaması için gerekli.”

Prakash ellerini geriye doğru saçlarının üzerinden geçirdi.

“Gemi trafiğine bağlı.”

“Bize bir günlük rejim yeter aslında. Bir gün önceden trafik bilgileri belli olur değil mi?

“Bakın. Ben su rejimini ne yapacağınızı çok anlamadım. Aslında bununla ilgilenmiyoruz. Şu anda her şey çalışıyor. Dediğim gibi eski yönetimin bazı işleri...”

“Haddehane kapalı tip mi?” dedi Ozan.

“Bakın. Dinleyin. Şirket değişti. Yönetim değişti. Biz kendi takımımızı getirdik. Her şey çalışıyor. Sözleşme bizden önce yapılmış.”

“Mr. Prakash; bu tesis geçici olarak kapatılmıştı. İki şart verilmişti. Kapalı tip haddehane ve yenilenebilir enerji. Kanal su rejimi de bu yüzden önemliydi. Böyle çalışamazsınız.”

“Ama çalışıyoruz.”

“Ama bu yasal değil!” dedi Aryan.

“Bu bizi ilgilendirir Mr. Bihari,” dedi Prakash. Ayağa kalktı.

“Dediğim gibi biraz meşgulüm.”

“Mr. Prakash. Aryan Bey şunu söylemek istiyor. Tesisin bu hâliyle denetimden geçmesi mümkün değil. Zarara uğramamanız için bizim planı değerlendirmeniz iyi olur.”

“Ahaha. Bakın size bir şey söyleyeyim. Sizin maliyetlerin beşte birine üretim yapıyoruz. Bakarsınız denetim uzun süre gelmez.”

Prakash çıkmaları için kapıyı açtı. Ozan kalkmıştı.

“Üç haftadır niye çalışıyoruz? Sözleşmeyi iptal ettiğinizi bildirmeliydiniz” dedi Aryan.

“Geçiş dönemi. Sözleşmeleri elden geçiriyoruz Mr. Bihari.

Artık çalışmam gerek.”

Aryan pencereye döndü. “Beşte bir maliyet ha. Çelimsiz adamlar. Kaçak işçiler. Kazalarda ölenleri ne yapıyorsunuz?”

“Efendim?”

Ozan Aryanın kolundan tuttu. “Sana ne oluyor? Bu benim işim. Ücretini alacaksın dedim.”

“Bırak beni abi. Ben bıktım bu üçkâğıtçılardan. Bir Hintliler eksikti.” Bir kayıt cihazı çıkarıp görüntü kaydetmeye başladı. “Açık haddehane. Enerji kaynağı da kaçak linyit belki.”

“O şeyi masaya bırak!”

Prakash, Aryana doğru büyükçe siyah bir silah doğrultmuştu. Aryan kaydediciyi gözlerini silahtan ayırmadan içinde kurabiyeler olan bir tabağın içine bıraktı. Bir ucu kaydedicinin ağırlığıyla kalkan tabaktan masaya kurabiyeler ve kırıntılar döküldü.

“Mr. Prakash. Lütfen sakin olun. Arkadaşım zor günler geçiriyor.”

“Kazalarda ölenlere ne yaptığımızı öğreneceksiniz. Haddehanede kurutup öğütüyoruz. Sonra da hoop kanala. Su hiç bulanmıyor.”

“Mr. Prakash lütfen. Olanları unutalım. Bırakın gidelim.”

Saniyeler geçti. Silah inatla Aryanın terli, koyu tenli ve şaşkın yüzünün yüksekliğinde duruyordu.

“Defolun gidin buradan. Burayı unutun. İsterseniz bir yerlere bildirin. Neler olur söyleyeyim. Burayı çalıştırma iznini aldığımız ve payını verdiğimiz enerji bakanı korur. Sonra sizi buluruz. Buraya gelirsiniz. Külleriniz kanalla denize karışır.”

Odadan çıkarlarken Ozan, Prakash’la göz göze geldi. “Küller denize,” dedi Prakash. Çatık kaşları ve yeşil gözleriyle bir animasyon kaplumbağa karakterini çağrıştırıyordu.

6.

Asansör biraz yavaş mıydı yoksa sıcaktan bunaldığı için sabırsızlanıyor muydu? Verdiği tekliflere haftalardır dönen olmamış, elindeki tek somut işi de kaçırmıştı. Bunu zaten işiyle ilgili şüphelerle dolu Sibel’e nasıl söyleyecekti? Birden artık hiç iş alamayacağına inandı. Mesleğinin hiçbir değeri yoktu. Zamanı geçmiş, şartlar değişmişti. Yeni şartlara uyum sağlamak için yaşlıydı. Kirli ilişkilere girecek, yürütebilecek bir yapısı yoktu. Nesim gibi şarlatanlık yapmayı da beceremezdi. Umutsuzluk beton bir blok gibi göğsüne bastırdı. Eve gidip serinlemek, belki onu rahatlatacak bir şeyler içmek istiyordu. Ama asansör çok yavaştı.

Daire kapısını açtığında hayalini kurduğu serinliği hissedemedi. içerisi havasız ve sıcaktı. Hava kontrol panosuna yöneldi. Üç kırmızı çarpı işareti birden yanıp sönüyordu. Filtreler, sistem ayarları, yedek güç birimleri çalışmıyor görünüyordu. Sistemi kapatıp açtı. Bir değişiklik olmadı. Site yönetimini aradı. Bir yandan da terden üzerine yapışmış giysileri çıkarıyordu.

“Nasıl yardımcı olabiliriz Ozan Bey?”

“Hava kontrol sistemi çalışmıyor. Genel bir arıza mı?”

“Ah evet. Bir yazılım değişikliği yapıldı ama şimdi çalışıyor olması gerek.”

“Hayır. Sistem ayarları filtre ve yedek güç arıza gösteriyor.”

“Bir bakalım. Hmm. Açıp kapamayı dene...”

“Evet evet denedim. Bir şey olmadı.” “Tamam, birazdan bir ekip bakacak.” “Teşekkürler.”

Duşa girdi. Soğuk suyla duş çok iyi geldi ama kurulanıp iç çamaşırlarını giyerken serinleme etkisi geçmişti. Salona geçti. Ne arayan, ne gelen giden vardı. Üzerindeki çamaşırlar yeniden terle vücuduna yapışmaya başladı. Boğazı gıcık yapınca öksürdü. Öksürdükçe boğazına bir şey takılı olduğu hissi arttı. Dakikalarca iki büklüm öksürdü durdu. Yüzüne kan hücum etti. Nefessiz kaldı. Boğularak ölebileceğin! düşündü. Öksürük krizini atlatmak için yavaş yavaş nefes almaya çalıştı. Birazdan doğruldu. Yeniden banyoya gitti. Balgamı tükürdü. Şimdiden ıslanmış çamaşırlarını çıkarıp duş kabinine girdi. Soğuk suyu açtı. Bu kez ılık akan suyun sadece bedenine çarpışını hissedebiliyordu. Duştan çıkıp bulabildiği en ince tişört ve şortu gönülsüzce giydi. Yönetim tarafından iki sene önce kapısı iptal edilmemiş olsa terasa çıkabilirdi. Tozlu da olsa derisinde rüzgârı hissetmek istiyordu. Kapı çaldı. Servis elemanları olmalıydı.

“Teknik servis.”

“içeri girin. Havalandırma çalışmıyor.”

iki kişi içeri girdi. Çok gençtiler. İkisi de yirmi yaşında yoktu. Yeşil üniformaları çelimsiz vücutlarından sarkıyordu. Sırt ve omuzlarında ter lekeleri vardı.

“Gördüğünüz gibi. Arıza göstergeleri yanıyor.”

“Şu formu doldurmamız gerekiyor önce. Şikâyetiniz nedir?” “Şikâyetin ne olduğu belli değil mi?”

“Formu doldurmamız gerekiyor.”

“Tamam, kusura bakmayın. Sıcaktan. Havalandırma çalışmıyor.” Biri elindeki elektronik formda bir şeyler işaretleyip Ozana uzattı.

“Tamam. Şurayı imza...”

Ozan formu alıp imzaladı.

Servis elemanları yavaş hareketlerle sistemi kurcalamaya başladılar. Bunların sorunu çözebileceğinden emin değildi ama bu yönetimin sorumluluğundaydı. Bir şekilde hâllederlerdi. Ama ya beceremezlerse? Ya yönetim yapabilecekleri herhangi bir şey olmadığını söylerse? Bir sonraki adım ne olmalıydı? Nereyi arayabilirdi? Böyle bir yer var mıydı? Soğuk bir bardak su alarak masaya geçti ve iki genç teknisyeni izlemeye başladı. Biri karmakarışık servis çantasını boşaltıyor, diğeri kontrol panel kapağını duvara yaslamaya çalışırken deviriyordu. Birden teknisyenlerin havalandırma sistemini tamir edilemeyecek bir şekilde bozacakları izlenimine kapıldı. Sökülen vidalar sağa sola yuvarlanıyorlar, yerinden fırlayan yaylar ulaşılmaz köşelere düşüyordu. Havalandırma bozulursa ne yapardı? Uyumak mümkün değildi. Bir yere oturmak veya yatmak da mümkün değildi. Sibel’in Zekeriyaköy e taşınması belki de iyi olmuştu. Duhan sitesinde Nürvet’in boşalttığı daireye taşınma konusunda kararlı davranmıştı. Denemekten ne çıkardı. Kira son derece makuldü. Elbette Sibel’e göre bunun nedeni cemaatte önemli bir yere sahip olan Nürvet’in arkadaşı olmasıydı. Okul, siteye birkaç yüz metre mesafedeydi. Mart ayında bir hafta sonu gidip bakmışlardı. Ozan, havanın daha kaliteli olduğuna bizzat tanık olmuştu. Daha berraktı. Sokaklar, kaldırımlar temiz, binalar alçak ve bakımlıydı. Üzerlerinde çöl fırtınalarının kalıntısı pastel tabaka da yoktu. Sitenin bir bölümü müstakil evlerden oluşuyordu. Nürvet bunlardan birine taşınmış olmalıydı. Bir de kıpkırmızı bir cami vardı. Tek bina, üst üste binmiş gül yapraklarını andıran katmanlardan oluşuyordu. Nürvet, bunun kıyametle ilgili olduğunu söylemişti. Ozan bundan hoşlanmamıştı ama içerideki atmosferin kendi sitelerinden çok daha güven verdiğini itiraf etmeliydi. Sokaklarda bir şeylere binen çocuklar görmüş, Mina’yı onların arasında hayal etmek hoşuna gitmişti. Sitenin açık ve kapalı havuzlarının çalışır olduğunu görünce şaşkınlığı iyice artmıştı. İdrar kokan, yosunlu yeşil bir sıvıyla değil berrak bir suyla dolu havuzlar. Mina burada daha çok eğlenirdi. Sibel de site içindeki faaliyetlere katılmayacakları yönünde söz vermişti. Hem burada başka siteler de vardı. Emlak danışmanına göre bazen fırsatlar da çıkabiliyordu. Belki kendi evlerini satıp buradan bir ev almak mümkün olabilirdi.

Sibel’in dosyalarını karıştırmanın neden olduğu suçluluk duygusu, ortamın genel çekiciliği, Sibel’den aldığı söz ve belki daha düzgün bir yere taşınma olasılığı onu ikna etmişti. Ama kendisi için ulaşım çok zor olacaktı. Bunun üzerine Sibel bir tür deneme mahiyetinde, şimdilik sadece kendisi ve Mina’nın gitmesini önermişti. Evi kapatmayacaklardı. Ozan uygun olduğunda Zekeriyaköy’e gelecekti. Bu Ozan’a da makul göründü. Ama haftada birkaç gün gelme ve bir süre sonra da yanlarına taşınma sözü vermesine rağmen Mina’yı ikna etmek kolay olmadı.

Taşınma Mart’da gerçekleşmişti. Mina’nın alışması için ilk hafta her gün Zekeriyaköy’e gitmişti. Metro hattı çalışmadığı için arabasını kullanmak zorunda kalmıştı. Trafik berbattı. Sabah büroya gitmek için yola çıkarsa öğleye doğru varabiliyordu. Mi-na’yı yatmadan görmek için birkaç saat büroda kalıp tekrar yola çıkması gerekiyordu. Geçen hafta sadece hafta sonu gidebilmişti. Güzel iki gün geçirmişlerdi. Sitedeki çocukların büyük bölümü site içindeki Kozmoz adlı bir okula gidiyorlardı. Bir cemaat okulu olduğu adından belliydi. Okula giden çocukları mavi beyaz üniformalarından tanımak mümkündü. Erkeklerin çoğunun saçı kulaklarım örtecek kadar uzundu. Kızların bazıları sadece saçlarını örten yüzücü bonesi gibi bir başlık kullanıyordu. Benzer boneleri yetkişkinlerde de görmüştü. Ama çoğunluk Nürvet gibi cemaate özel bir giyim tarzı benimsemeyenlerden oluşuyordu.

Cami de sadece ibadet için kullanılmıyordu. Hemen her zaman camiye giden gelenler oluyordu. Kadınlı erkekli grupların bir iki kere topluca dairelerinin önünden geçtiğini görmüştü. Sitede kendileri gibi cemaatten bağımsız kaç ailenin olduğunu merak etmişti. Ama uzun süre burada gözlem yapmadan bunu anlamak imkânsızdı. Çoğunluk olmadıkları kesindi. Bu durumda cemaate yaklaşmadan onların arasında kalmayı ne kadar zaman başarırlardı bilmiyordu. Mina, sitedeki arkadaşlarının okulunu merak edecekti. Vakfa ait bir dairede sadece arkadaşının hatırına neredeyse yarı yarıya indirimli uzun süre kalabileceklerine inanmıyordu. Onların arasına karışmadan bu olmazdı. Belki de yöntemleri buydu. Aileleri kendi aralarına cazip ortamlar sunarak çekmek, şartları onlar için vazgeçilmez kılmak ve sonunda tam anlamıyla içlerine almak! Yine de Mina’nın bu havada kendi evlerinde olmamasından memnundu. Sibel’in birkaç ay önceki ruh hâlini şimdi anlıyordu. Teknisyenlerden biri ayağa kalktı.

“Tuvalet nerede acaba?”

“Koridorda, solda.”

Yolu göstermek için kalkmaya yeltenmedi. İyice bunalmaktan çekindiği için bardağına uzanıp bir iki yudum almak dışında hareket etmiyordu.

Diğeri bir aleti kablolarla kontrol panelinin ana kartına bağlamaya çalışıyordu. Ne yaptığını biliyor muydu acaba? Bu işe nasıl bulaşmıştı. Bir ailesi var mıydı? Kızı? Karısı? Güvendiği iyi bir yerde mi yaşıyorlardı?

Sibel, Nürvet’ten belki biraz etkilenmiş olabilirdi. Açıkçası bunun şartları da vardı. Güvenli hissetmemek konusunda haksız sayılmazdı. Kendisi de Nevit’in evinde hep daha iyi hissetmişti. Ama Zekeriyaköy’deki site ortamı gerçekten kendisinin de pek hatırlamadığı bir güvenlik duygusu veriyordu. Bu havalandırma arızası Duhan’da olmazdı. Olsa bile çabucak giderileceğinden emindi. Sibel cemaate kapılabilir miydi? Sanmıyordu. Sibel akılh ve pratik bir kadındı. Manevi ihtiyaçları olabilirdi ama onu buraya çeken pratik yanıydı. Yaşadıkları ortamı iyileştirmek, kızını korumak istiyordu. Cemaatin bir iki toplantısına katılmasında yarar bile olabilirdi. Belki o zaman bu ortamın onlara göre olmadığına karar verecek, sitenin ortamından olabildiğince yararlanırken, onların sinsi davetlerine direnecekti. Belki bu süre içerisinde kendileri de bu semtten taşınma fırsatı bulabilirlerdi. Sibel’in pratik yanma güveniyordu. Bu yan onu da kızlarını da cemaatin yapışkan dokusundan koruyacaktı.

“Şimdi bir bakalım,” dedi teknisyen. “Yazılımı yeniden yükledim.” Panel ekranında bazı noktalara dokundu. Ekranda gösterge ışıkları yandı söndü. Birkaç saniye sonra Ozan teninde bir serinlik hissetti.

“Tamamdır,” dedi teknisyen. Ekip arkadaşı tuvaletten dönmemişti. Paneli yerine takmaya girişti.

“Neymiş sorun?”

“İşletim sistemini yeniden yükledim.”

“Ama neden? Bozulduysa bir nedeni olmalı?”

“Bazen olur böyle.”

Diğeri de geldi. Islak iri kırmızı ellerinden sular damlıyordu. Aletleri çantaya tıkıştırmaya başladılar.

“Olur da neden olur? Yeniden olmasın diye soruyorum.”

“İşte sıcak, toz... Serkan, Ozan Beye şurayı imzalat. Ben toplarım burayı.”

Genç teknisyen bir belge uzattı. Ozan, arızanın giderildiğine ilişkin bir beyanı imzaladı. Birkaç dakika içinde de gittiler. Ev hemen rahatlamıştı. Bu onu beklenmedik bir şekilde rahatsız etti. Kendini iyi hissettiği ortamlar kapalı ortamlardı. Evi, arabası, toplu taşıma araçları, aktarma tünelleri, ofisi... Bunların hepsi üzerindekiler terden ıslanmasın diye içlerindeki ısıyı dışarı pompalıyor, yaşanabilir küçük hacimli baloncuklar yaratıyordu. Herkes bu yaşanabilir kırılgan keselerin içindeydi. Onu işe yarar tutmak için elektronik devreler, bilgisayar programları, elektrik motorları, hassas ayarlar ve enerji gerekiyordu. Sanki herkes suyun yüzlerce metre altındaki kapsüllerde yaşıyordu da hava hortumlarıyla yüzeye bağlıydı. Filtre tıkanabilir, elektrik kesilebilir, motor yanabilirdi. Kendi kendine yetebilir miydi? Bunun için bu üniteye ihtiyaç duymaması ya da onu kendi imkânlarıyla çalışır durumda tutabilmesi gerekiyordu. Bunu yapabilir miydi? Kalkıp panelin yanma gitti. Bu kapağı hiçbir parçasını kaybetmeden açıp kapatabilir miydi? Arabasındaki, evindeki ve ofisindeki havalandırma ünitelerinin yedek parçalarını bir yere depolamak mıydı? O iki genç teknisyene de ulaşamadığı gün ne yapacaktı? Gelenler tamiratı başaramadıkları, yapacak bir şey olmadığını söyledikleri zaman? Sudan çıkmış balık gibi çenesini açıp kapayarak soluk almaya mı çalışacaktı? Pencereye yürüdü. Cam uzun süredir temizlik görmediği için sarımsı lekelerle kaplıydı. Sanki biri üzerine kızartma yağı dökmüştü. Site duvarının ötesinden batıya, kanal yönüne baktı. Hava beklenmedik bir şekilde berraktı. Alçalmış güneş, gri bir denizde altın rengi bir dubaya benziyordu. Tekdüze binalar grilik içinde kayboluyor, uzaklarda, bir yangından sonra terk edilen, kısmen yıkılmış bir gökdelenin şehrin böğrüne saplanmış kırık bir mızrağı andıran silueti seçile-biliyordu. Çevresini saran yüzbinlerce yapıyı düşündü. Batıda binalar, binalar ve kanal, kuzeyde uçsuz bucaksız binalardan sonra çöp dağları ve fırtınalı bir deniz, güneyde binalar ve deniz, doğuda kilometrelerce bina ve Boğaz. Kendini ilk defa yaşlı ve yorgun hissetti. Sanki şehir, binaları, sokakları, çöp tepeleri ve insanlarıyla o farkında olmadan çevresinde toplanmış, üzerine doğru yavaş ama inatla yürüyordu. Gözlerini tenha olduğunu bildiği tek yere, gözyüzüne çevirdi. Sarımsı tabakanın arkasındaki boşluğu eski resimlerde olduğu gibi siyah ve yıldızlarla dolu hayal etti. Bu kendini iyi hissetmesine yetmedi. Hâlâ sıcaktı. Göstergeye göz attı. Her zamanki değerine ulaşmak üzereydi. Tekrar duş almayı düşündü. Banyonun kapısından döndü. Buzdolabına gidip yiyecek bir şeyler aradı. Aç mıydı? Aç hissetmek istedi. Dolapta Sibel’in insekta çubuklarından veya kinoa ezmesinden başka bir şey yoktu. Diplerde bir yerde lazanya buldu. Bu da kendi favori-lerindendi. Mina doğmadan önce evde film seyrederken yerlerdi. O zamanlar Sibel besin konusunda bu kadar hassas değildi. O zamanlar daha çok gülerdi. Paketi açıp firma yerleştirdi. On saniye kadar sonra yemeği hazırdı. Önceki akşam açtığı şarabı da çıkarttı. Sibel son zamanlarda seyrek içer olmuştu. Bu da Ara-yış’ın etkisi miydi? Kadehini doldurdu. Lazanya’nın tadı plastik gibi geldi. Bozuk muydu? Belki de kullanım ömrü dolmuştu? Attığı paketi çöp kutusundan çıkartıp baktı. Çok taze sayılmazdı ama hâlâ tüketilebilir görünüyordu. Tekrar denedi. Belki de ağzının tadı değişmişti. Yiyemeyeceğine karar verip döktü. Dışarıdan yemek ısmarlamayı düşündü. Dolabın üzerindeki ekrana gidip yakınlardaki restoranları inceledi. Çekici bir şey bulamadı. Belki o kadar aç da değildi. Belki hastaydı. Kafasında basınç, kulaklarında uğultu vardı. Evde havalandırmadan gelen hafif vınlama dışında ses yoktu. Kalp atışlarını kulaklarında duyuyordu. Sessiz bir çocuk olan Mina’nın evi ne kadar doldurduğunu düşündü. Neyse ki hafta sonu gelmişti. Sibel’e sarıldığını hayal etti. Buna sabırsızlanıyordu. Ani bir özlem dalgasıyla Sibel’i görüntülü aradı. İş durumundan bahsetmeyecekti. Birkaç sinyalden sonra arama görüntüsüz kabul edildi.

“Kibi n’aber?”

“İyiyiz. Dışarıdayız.”

“Nerede?”

“Ee... Bir toplantıdayım. Çıkınca ararım.”

“Mina nerede?”

“Kapatmam lazım Ozi. Ararım.”

Saat sekize geliyordu. Bu saatte Mina odasında oyun oynuyor, Sibel kanepesine uzanmış bir şeyler karıştırıyor olurdu. Yazılı mesaj ekranını açıp, “Kibi gizemin sırası değil. Neredesiniz?” yazdı. Ama göndermekten vazgeçti. Bu Sibel’in hoşuna gitmeyebilirdi. Dosyalarına girilmesini hâlâ affetmiş değildi. Telefonu masaya koyup salonda yürümeye başladı. Cuma akşamı ne toplantısına gitmiş olabilirdi? Belki de işiyle ilgiliydi. Ama yıllardır böyle bir şeye tanık olmamıştı. Hem Mina neredeydi? izciyi kontrol etti. Kapalıydı. Buna öfkelendi. Sibel yapmıştı bunu! Neler yapıyorlardı orada? Arabasına atlayıp gitmeyi düşündü. Bu da Sibel’i kızdırırdı. Başka bir yere gidebilir miydi? Evde zaman geçirmek istemiyordu. Levent’te, Maslak’ta eskiden gittikleri eğlence yerleri vardı. Kimi arayabilirdi? Hiçbir zaman çok arkadaşı olmamıştı. Az sayıda ama sağlam dostlukları olduğunu düşünürdü. Yakın arkadaşlarından biri birkaç yıl önce Bebek’te bir irlander sarhoşu tarafından birkaç Lira için bıçaklanarak öldürülmüştü. Bir tanesi motosikletle Hindistan’ı baştan sona dolaşmayı kafaya takmış, yola çıktıktan birkaç gün sonra kaybolmuştu. Bir diğeri Stockholm’e taşınmış ve yavaş yavaş kopmuşlardı. Greg ve Nesimde iş dolayısıyla hep mesafeli olmuştu. Belki Nevit ona eşlik edebilirdi. Onu aradı ama cevap alamadı. Free Port’a gidebilir miydi? Orada hep duyduğu canlı erotik şovlardan birine girip belki fanabis* denerdi. Ama oraya yalnız gitmek soyulmakla eş anlamlıydı. Yine de evde duramayacaktı. Hazırlanıp garaja indi. Bu arada Sibel’in aramasını bekliyordu. Geçen her dakika sabırsızlığı dayanılmaz derecelere ulaşıyordu. Neden bu kadar merak

Fanabis; Cannabis bitkisinin etken maddesinin sentetik olarak üretilmesi ve değiştirilmesiyle elde edilen sıvı bir kimyasal madde. Bad trip olasılığı dü-şürülürken mutluluk etkisi artırılmıştır. İstanbul Kanalının yanındaki Free Port bölgesinde geliştirilmiştir.

ettiğini de anlamıyordu. Nasıl olsa yarın sabah arabasına atlayacak, kızı ve karısını görmeye gidecekti.

Arabasını alıp siteden çıktı. Nereye gideceğini bilmiyordu. Site çevresinde yarım tur attıktan sonra güney yönünde devam etti. Güneş binalar arasındaki tozlu kanallardan çoktan çekilmişti. Ama dış termometre sıcaklığı otuz sekiz dereceyi gösteriyordu. Gece en düşük olduğu zamanda bile otuzun altına düşmeyecekti. İnatçı bir sıcaktı. Neme ve sıcağa rağmen sokaklar hareketlenmeye başlamıştı. İnsanlar bir apartmanın markete çevrilmiş ilk katma girip çıkıyor, evlerine gıda maddeleri taşıyordu. Uçları sırt çantalarından fırlayan kırmızı hint sosisleri’ midesini bulandırdı. Bu marketlerde her şeyin satıldığını duymuştu. Afrikalılar tarafından işletilen kaçak yerlerdi ama kimsenin denetlediği yoktu. Hâlâ bir otorite varsa bile buralara göz yumuyor olmalıydı. Temel gıda maddelerinin bu mekânlarda dörtte bir fiyatına satıldığı söylenirdi. Güneye doğru indikçe ızgara kaplı caddeler dışında yol bozulmaya başladı. Asfalt yer yer çökmüş, minik kanallar, çukurlar, tepeler oluşmuştu. Bakırköy’e yaklaştıkça binalar uzunlu kısalı sıralanmaya başladı. Kimisi diğerlerinin arasından cesurca gökyüzüne doğru fırlamış, arkasından kimsenin gelmediğini fark edince olduğu yerde donmuş, sert rüzgârların ilk sahiplerini terk ettirdiği, pencereleri gelişigüzel örülerek küçültülmüş binalardı. Kimisi denizi görmek için boynunu uzatmış ama sonradan yapılanlar arasında güdük kalmış ve yarıştan çekilmiş, betonun gölgesine rağmen içlerinde hâlâ hayat olan yapılardı. Bunların hepsi Denizşehir’den önce yapılmıştı. Denizşehir, Bakırköy’de binalar arasındaki yarışı bitirmişti. Dünyanın en büyük deniz doldurma projelerinden olduğunu duymuştu. Doldurulan bölgeye altmış yıl kadar önce yüz bin kişilik bir şehir kurulmuştu. Video ve

Hint Sosisi: Hindistan kökenli ucuz sosis türü. Yapılan incelemelerde içinde zarkanatlı ve kınkanatlı proteini ile sentetik dolgu maddeleri ve boya bulunduğu belirlenmiştir.

fotoğraflardan kentin şatafatlı günleri hakkında bir fikri vardı. Sonra deprem olmuş, deniz yükselmiş, rüzgârlar artmıştı. De-nizkent’in üzerine oturduğu dolgu belki üzerindeki yükten, belki de depremin etkisiyle bazı yerlerde çökmüştü. Üzerindeki yüzlerce bina çökme yönüne göre hafifçe eğim kazanmıştı. Binaların çoğu boşaltılmış bir kısmı eğlence şirketleri tarafından savaş oyunları platformu, bazıları sanatçılar tarafından atölye, sahne, enstalasyon nesnesi olarak kullanılıyordu. Sahildeki bazı kafeler hâlâ çalışıyor, şiddet oyunlarının vücutları korumalı oyuncularına, avantgard görünüşlü sanatçılara hizmet ediyordu. Onlardan birinin park alanına girip aracın burnunu denize çevirdi. Araç denizden gelen rüzgârla zaman zaman hafifçe sallanıyordu. Kapıyı açınca camlar bembeyaz oldu. Nem, sıcak ve dar bir giysi gibi sardı vücudunu. Araçtan çıkarak yağmurdan kaçar gibi hızlı adımlarla kafeye girdi. Neyse ki içerisi serindi. Birkaç kişi yemek yiyordu.

Menüdeki resimlere iştahını açacak bir şey bulmak umuduyla baktı. Buradan çıkmak istemediği için bir sandviç seçip deniz tarafındaki karanlık pencerelerden birinin yanına oturdu. Cama dokunup bekledi. Rüzgârla oluşan hareketi hissedebiliyordu. Sibel eve gelmiş miydi? Birazdan sandviçinin hazır olduğu bildirildi. Kalkıp onu aldı, içecek dolabının önünde durup içerideki renkli şişelere baktı. Her renkte, her boyda camdan, plastikten, kâğıttan yapılmışlardı. Üzerlerinde Sprink, Flash, Yedigün, IVago, Go, FZY, Indy gibi isimler vardı. Başka bir şey denemeli miydi? Etiketteki minik yazıları okumaktan üşenip bildiği tek marka olan SprinKi seçti. Çok hafif alkollü meyveli sodaydı. Yerine geçti. Sandviçinden ısırdı. Lokmayı ağzında evirip çevirdi. Aklına hint sosisi görüntüsü geldi. Bunların beyazını da görmüştü. Midesi bulanır gibi oldu. Bu büfeler denetleniyor olmalıydı. Burada her şeyi satamazlardı!

Sandviçi kendini zorlayarak yedi. İkinci Sprink’i aldı. Bir yandan içerken bir yandan telefonuyla haberleri tarıyordu. Fran-sada göçmen rezervasyonlarının artırılmasına karşı çıkanlar Paris’te parlamento bina maketini yakmıştı. Bursa’da Endonezya ve Türkistan rezervasyonları arasında kavga çıkmış, yaralananlar olmuştu. Dünyanın her yerine dağılmış Maldivler ve Seyşeller ada halklarının kaderi son otuz yıldır olduğu gibi Birleşmiş Milletlerin bir sonraki toplantısına ertelenmişti. Bu kez sorun inşa edilecek sentetik adaların maliyetinin üye ülkeler arasındaki dağılımıydı. Sular altında kalmış bu adalardan göçmen almamış ülkeler, maliyete katlanmak istemiyordu. Asian Tiger, Güney Amerika piyasasından tamamen çıkıyordu. European Tiger, GenCom ve Versat’ı satın alarak Güney Avrupa, Rusya ve Baltık piyasalarında hâkim konuma geçmişti. Oralarda daha önce kim hâkimdi? Neden bir şeyler amipler gibi sürekli bölünüp birleşiyordu? Kendi işi bu kadar durgunken şirketler nasıl oluyor da anlaşmalarla, sözleşmelerle kıtalar arasında hareket edecek, o piyasadan çıkıp buna girecek esnekliğe sahip olabiliyordu? Derken telefon çaldı.

“Kibi?”

“Saat geç biraz. Özür dilerim. Uyumuyordun umarım.”

“Hayır Kibi... Nerdesiniz?”

“Bir organizasyon. Burada sitede. Çok önemli bir şey değil. Nürvet ısrar etti.”

“Bunları konuşmuştuk Kibi.”

“Ozi biliyorum. Bazen mecbur kalıyorum. Herkes oradaydı. Dikkat çekerdi.”

“Mina nerede?”

“Onu bekliyorum. Bir gösteri var. Çıkmak üzeredir.”

“Konu neydi?”

“Evrenin doğası. Allah’ın doğası. Uyum falan işte. Senin ilgini çekecek şeyler değil. Biraz tuhaftı.”

“Senin ilgini çekti mi?”

“Neden soruyorsun?”

“Sadece bilmek istedim. Neyse boşver. Yarın Nevit’lerle beraber İstanbul Zaman Kapsülü’ne gidiyoruz.”

“O ne?”

“Bir tür müze. Nevit daha önce gitmiş. Her on yıla bir hol ayırmışlar. 1900’lerin başından günümüze kadar günlük yaşamda değişen eşyalar, moda falan sergileniyor. Hatta müzikler. Çok seveceksiniz.”

“Ozi yarın olmaz. Yani bu hafta sonu olmaz.”

“Neden?”

“Burada program var. Söz verdim. Bir yerlere gidilecek.”

“Ne programı? Bana bundan söz etmedin? Hem yarın Cumartesi.”

“Fırsat olmadı.”

“Kime söz verdin? Hafta sonunu beraber geçirdiğimizi biliyordun.”

“Mecbur kaldım Ozi.”

“Nedir bu program?”

“Bir yerlere gidiyorlar. Ben de çok bilmiyorum.”

“Bütün gün mü?”

“Öğleden sonra da bir gösteri var.”

“Ne gösterisi?”

“Yaz okulunun şeyi. Sen sevmezsin.”

“Yaz okulu mu? Mina yaz okuluna mı gidiyor?”

“Haftada üç gün. Önemli bir şey değil.”

“Bana söz etmedin bundan!”

“Anlatılacak kadar önemli bir şey değil.”

“Kim düzenliyor?”

“Sitenin hizmeti.”

“Sibel bana söz vermiştin. Bu insanlara bulaşmayacaktın!”

“Yaz okulu biraz mecburiyet Ozi. Site sakinlerinin çocuklarının kaydı kendiliğinden yapılıyor.”

“Sana sormadan mı kaydetmişler?”

“Tam öyle olarak öyle değil. Burada yaşayanlara sitenin sunduğu bir hizmet gibi. Ücretsiz.”

“Evet. Saçmalıklar için ücret almıyorlar demek ki!”

“Öyle deme. Eğleniyor orada.”

“Kaydı sildir.”

“Bunu yapamam.”

“Neden?”

“Şık olmaz. Bazı formlar dolduruluyor.”

“Doldur o zaman.”

“Bana emir verme!”

“Bunu kast etmedim. Bana sormadın. Mina’yla ilgili karar alırken bana da sorman gerekirdi.”

“Karar almadım.”

“Her neyse, bildirebilirsin.”

“Ozi. Buradaki bütün arkadaşları orada. Dışlanabilir.”

“Ne olursa olsun. Arayış’tan dışlanacak diye üzülecek değilim.”

“Onlar çocuk!”

“Arayış’çıların çocukları! Okul Arayış’çıların!”

“Yapma Ozan. Oyun oynuyorlar. Eğleniyorlar.”

“Arada cehennem tasvirleri falan da var mı?”

“Önyargılı davranma. Programı bile görmedin.”

“Görmeme gerek yok. İbrahim Hoca’nm organizasyonu bu. Ne olabilir ki? Kızımın bu insanlar tarafından yutulmasını istemiyorum. Sildir kaydı.”

“Ozi, Mina gitmek istiyor!”

“Yaz okuluna mı?”

“Evet.”

“Bunu ona mı bırakacağız? Küçücük bir çocuk o. Neler olduğunun farkında bile değil.”

“Ozi bırak gitsin. İki haftadır gidiyor. Bir şey olduğu yok. Merak etme. Dün akşam konuştuk. İsterse gitmeyebileceğin! söyleyince çok istediğini söyledi.”

“Gösteriye ben de gelmek istiyorum o zaman.”

“Davetiyeye sadece beni yazmışlar.”

“Beni de eklet.”

“Denerim Ozi.”

“Davetiyeyi bekliyorum. Akşam da yemeğe gideriz.”

“Gösteriden sonra burada yemek verilecek Ozi. Ona gideriz eğer istersen.”

“Ailemle yalnız olmak istiyorum. Pazar?”

“Yaz okulunun kampı var.”

“Nerede?”

“Buradaki koruda. Ağaç ev falan varmış. Mina çok heyecanlı.”

“Ben sizi nasıl göreceğim?”

“Önümüzdeki Cumartesi... Birlikte kahvaltı yapalım.”

“Emin misin? O gün de program falan çıkmasın?”

“Yok haftaya bir şey. Sanmıyorum.”

“Sanmıyorsun. Olabilir yani. Kibi. Ben sizinle zaman geçirmek istiyorum.”

“Hafta içi akşamları gel.”

“Bu çok zor biliyorsun.”

“Ayarla bir şekilde.”

“Mina beni özlemiyor mu? Görmek istemiyor mu?”

“Öf Ozan. Küçücük bir çocuk o. Üzerine gitme.”

“Ya sen? Sen özlemiyor musun?”

“Sana ne diyeceğimi bilmiyorum!”

“Bu bir cevap değil.”

“Ne söylememi istiyorsun? Zaten sıkıldım..Sen de üzerime gelme!”

“Tamam. İyi geceler o halde.”

Telefonu kapattı. Sprink’i göğsündeki ağırlığı eritmek istercesine kafasına dikti.

7. Kurbağa Avcıları

Biri on beş, diğeri dokuz yaşlarında iki çocuk gece karanlığında simsiyah giysiler içinde göçmen rezervasyonunun batı kapısından yürüyerek çıktılar. Güneye doğru konuşmadan yürüdüler. Eskiden doğalgaz boru hattının geçtiği hendeğe yaklaşırken büyüğü fenerini yaktı. Eliyle ittiği uzun dikenlerin aralarından geçerek hendeğe indi. Bir anlık tereddütten sonra küçük de onu takip etti.

“işte burada. Şurasından tut.”

“Çok ağır.”

“Değil. Çek yukarı.”

Bir dakika sonra üç tekerlekliyi fener ışığında inceliyorlardı.

“Bu muydu? Bu çok çirkin İqbal!”

“Nasıl gittiğine bak sen. Hadi bin arkaya. Çantanı şuraya tak.” Küçük, îqbal’in dediğini yaptı. Elleri yanlarda tutunacak bir şey aradı.

“Bana sarıl. Korkma hızlı gitmem.”

Elektrikli araç birazdan yer yer çatlak beton yolda zayıf bir ön aydınlatmayla güneye doğru ilerliyordu. Uzun süredir kullanılmayan yolun çökmüş bazı bölümlerinde çalı adaları oluşmuştu, ilerledikçe minik karaltıların sağa sola hareket ettiklerini görüyorlardı.

“Kurbağa gördüm!”

“Kurbağa değil o salak. Kirpi bunlar.”

“Kirpi yenmez mi?”

“Yenmez.”

“Neden?”

“Yiyen kimse görmedim.”

“Düsselam yenir diyor.”

“Düsselam kim?”

“Abdüsselam. Biz öyle diyoruz.”

“Haha. Komikmiş.”

“Değil. Benim adım da Enver Adil. Herkes Adil der.”

“Aynı şey değil salak.”

“Neden?”

“Boş ver. Kim bu Düsselam?”

“Okuldan bir çocuk. Onlar yiyormuş.”

“Seni kandırmış.”

“Derisini getirdi okula.”

“Bu bir şey göstermez.”

“Her şeyi bilirsin!”

“Sıkı tutun buralarda.”

Beton yol kaybolmuştu. Aracın orantısızca büyük çaplı tekerlekleri toprak tümsekleri rahatça aşıyor ama yolcularını cansız mankenler gibi sarsıyordu.

“Buraları güzel bir bisikletle geçemezdin.”

Adil, dikkatini üçtekerliden düşmemeye vermişti.

“Ne kadar kaldı İqbal?”

“Bunu düşünme de yolu iyice öğren. Tek başına geleceksin buraya.”

“Seninle gelirim.”

“Biz kışa gidiyoruz.”

“Nereye?”

“Avrupa’ya.”

“Hep öyle dersin.”

“Bu kez gerçek. Amcam Finlandiya’da. Bizi de çağırıyor. Amcamın şirketi var. Çok zekidir.”

“Finlandiya uzak mı?”

“Bununla uzak hahahaha.”

Yirmi dakika kadar konuşmadan yol aldılar.

“İşte tabela. Bunu görünce dur. Bundan sonrasını yürüyeceğiz.”

Adil, fener ışığında tabelaya baktı. İki bacak üzerinde duran beyaz plastik bir levhaydı. Kırmızı harfler soluk ve yer yer silinmişti.

“B.yük Ç.km.ece Gölü. Su H.vzası. Yakl.şmak Te.li.el.. ve Ya...ır.”

“Ne yazıyor burada?”

“Gölmüş buralar eskiden. Yaklaşmayın diyor. Yağmurda dolar.

Ama su durmuyor.”

“Neden?”

“Ne çok soruyorsun! Sıcak. Uçup gidiyor su. Hadi kurbağa avlayalım.”

Çantalarını sırtlarına geçirdiler. Iqbal önde yürümeye başladılar.

“Bu sazları görüyor musun?”

“Evet?”

“Oradan öteye yürümek yok. Bataklık. Geçen sene üç kişi öldü burada. Birini tanıyorum.”

“Bataklığı bilmiyorlar mıydı?”

“iribaş toplamak istemişler.”

“İribaş ne?”

“Yavru kurbağa. Binlercesi bir arada olur. Minik havuzlara sıkışırlar. Onları da yiyen varmış. Püre yapıyorlarmış.”

“Bu iğrenç!”

“Zehir olmazmış. O bakımdan iyi.”

“Kurbağalar nerede?”

“Buralarda. Sessiz ol. Nasıl yaptığıma bak. Feneri infrared moduna al. Etrafı tara. Yavaşça. Böyle. Bak şurada var bir tane. Güzel iri bir şey. Deniz kurbağası bu. Önden yaklaşmaya çalış.”

“Önden?”

“Evet. Yerini biliyorsun tamam mı? Feneri bire al. Ürkütmeden bak. Gözleri sana dönükse üçe bas. Işık onu şaşırtır. Hızla git ve fileyi indir. Kolay. Bir iki defa yap. Alışacaksın. Anladın mı?”

“Evet. Fileyi indir.”

“Önce fenerle sersemlet.”

“Önce fener, anladım.”

“Fileyi de al. Hadi görelim seni.”

Ayrıldılar. Bulanık yarım ay iyice yükselene kadar birbirlerine yakın yerlerde ışık hareketleri ve şapırtılar birbirini takip etti. Bir saat kadar sonra îqbal gitme zamanının geldiğini söyledi.

“Ne var sepetinde?”

“Üç tane!”

“İlk gece için iyi. Yarın beş olur. Sonra on.”

“Sende ne var?”

“Yirmiden fazla.”

“Hepsini yiyecek misiniz?”

“Salak mısın? Nasıl yiyelim? Satıyorum bunları.”

“Sahi mi?”

“Evet. Finlandiya’ya nasıl gideceğimizi sanıyorsun? Yol parasını bunlarla yaptım.”

“Kime satıyorsun?”

“Müşterilerim var. Senin avı da satabilirim.”

“O zaman ne yeriz?”

“Off Adil. Bunları siz yiyin. Üç tane. Bakayım. Hmm. Biri değişik. Bu zehirli mi bilmiyorum.”

“Zehir mi?”

“Salak mısın? Tabii ki zehirli. Şunlar öyle. Deniz kurbağası. Zehirli ama güzeldir. Zehiri çıkarman gerek. Yoksa hastalanırsın. Belki ölürsün. Annen bilir mi?”

“Nereden bilsin?”

“Tamam, ben gösteririm. Zehiri almadan yemeyin. Çok fenadır. Anladın mı?”

“Zehiri almadan yemeyeceğiz.”

“Tamam. Bak şimdi. Bunları yiyin. Daha çok avlarsan satarım. Malzeme benden. Fener, file... Satarım ama paranın bir kısmını alırım.”

“Neden?”

“Salak mısın? Komisyon. Müşteriyi ben bulacağım. İyi çalışırsan belki bisikleti de veririm. Para biriktirirsin. Belki sen de Finlandiya’ya gelirsin. Belki Litvanya’ya.”

“Finlandiya’ya gelirim.”

“Tamam. Finlandiya. Hayatın bu şişkolara bağlı Adil. Düsse-lam mı demiştin?”

“Ne?”

“Hahaha. Boşver. Sıkı tutun.”

8.

Araç, kemerli kapıya yaklaşırken yavaşladı. Kemerin üzerinde altın renkli, arap harflerine benzetilmiş harflerle Duhan Sitesi yazıyordu. Sonra tamamen durdu. Kapı açılmamıştı. Sibel’den önceki gün gelen kodu kontrol etti. Aktif görünüyordu. Kapının alıcıları mı çalışmıyordu?

Telefonu cama doğru kaldırdı. Hâlâ hareket yoktu. Tam Sibel’i arayacaktı ki kapılar isteksizce kaymaya başladı. Birkaç dakika sonra Duhan Kültür Merkezi’nin otoparkına park etmişti. Tek tük araç vardı. Ama bisiklet parkı doluydu. Sibel’i aradı. Karısı birazdan merkezin kapısında belirdi. Üzerinde daha önce hiç görmediği muhafazakârların giydiği bir elbise vardı. Sarıldılar.

“Mina nerede?”

“içeride hazırlanıyor.”

“Rolü neymiş?”

“Sürpriz. Kimse bilmiyor.”

Sibel sağa sola bakıyor, gelenlere gülümsüyor, başıyla selam veriyordu.

“Bu yeni mi?”

“İyi günler Bekir Bey. İyiyim. Siz?”

“Elbisen yeni mi?”

“Efendim Ozi? Elbise mi? Nürvet’in hediyesi.”

“Sana elbise mi hediye etti?”

“İyi günler Merve Hanım. Ceketiniz çok hoş.”

“Bu havada böyle şeyler giymezdin. Kollar falan. Sıcak değil mi?”

“Hadi girelim Ozi. Gösteri başlamak üzere.”

Serin salonda yerlerini aldılar. Kadınların çoğu Sibel gibi giyinmişti. Tasarım ve renkleri farklı olsa da uzun kollu bluzlar tercih edilmişti. Boyunlarda ince eşarplar, şallar, bazı başlarda kepi andıran şapkalar vardı. Salon döşemelerinde bordo üzerine altın renkler hâkimdi. Sibel, etraflarında yerlerini alanların çoğunu tanıyordu. Ozanı bir ikisiyle kısaca tanıştırdı. Derken salonda bir sessizlik oluştu. Ozan gösterinin başlamak üzere olduğunu düşündü. Ön taraf hareketlendi. Medyada gördüğü İbrahim Hoca, etrafında kadınlı erkekli bir grupla içeri girdi. Beyaz bir takım giymişti. Omuzlarında yere kadar uzanan gri bir pelerin vardı. Etraftaki herkesten uzundu. Uzunca dalgalı saçları yaylana yaylana yürüyordu, ikinci koltuk sırasında etrafmdakilerle birlikte yerini aldı. Yanındaki bir erkekle konuşuyor, bazen kafasını abartılı bir şekilde sallayarak söyleneni onaylıyor, bazen gülüyordu. Arada gelen gidenle konuşuyor, şakalaşıyor, bazen da arkaya dönüp salona bakıyordu. Bunlardan birinde Ozan la göz göze geldiler. Ozan başıyla selam vermek zorunda hissetti. İbrahim Hoca bunu görmüş gibi davranmadı.

“Selam almıyor galiba Hoca.”

“Efendim? Ha bilmem. Görmemiştir.”

“Gözlerimin ta içine baktı. Işık görmedi bende herhalde haha.”

“Hşşşş. Sessiz ol. Burada onu severler. Hem uğraşma adamla. Gösteriyi izle.”

“Yanındaki kim?”

“Işık Rehb... Melih Hoca.”

“Işık ne?”

“Boşver.”

“Işık rehberi diyecektin?”

“Boşver gösteriyi izle.”

“İkinci adam o mu?”

“Çok yakındırlar. Aynı evde yaşarlar.”

“Hoca evli değil mi? Bari bir kadınla falan yaşasaydı.”

“Hşşşşş!”

Derken ışıklar karardı. Gösteri başladı.

Çocuklar diken, ot, çalı, ısırganotu, gül, lale, papatya isimli karakterleri oynadılar. Sabır, azim, feda, hamd, iffet, hicap oldular. Ozanın anlamadığı dörtlükler okudular. Salonu tuhaf müzikler doldurdu. Müziklere çöl, yıldızlar, deniz, mikroskobik canlı, atomaltı parçacık çarpışma görüntüleri eşlik etti. Bir saat kadar sonra Mina bir grupla çıktı. Grubun adının Cennet Çocukları olduğu anons edildi. Neredeyse ten rengi, dar bir giysi giymişlerdi. Başlarında çiçekler, ellerinde kadehler vardı. Sürekli gülümsüyor, koşuyor, sarılıyor garip bir şarkı söylüyorlardı. Mi-na’nın eksik ön dişini görebiliyordu.

Sahneye fırlayıp kızını almayı düşündü. Onu nasıl böyle çir-kinleştirebilmişlerdi? Karısına baktı. Dudaklarında gergin bir gülümseme vardı. Sahnedeki çocuklarmki gibi değişmeyen bir ifadeydi. Sibel ona baktığını fark etmiş olmalıydı. Ama gözlerini sahneden ayırmıyordu. Birazdan bir alkış koptu. Çocuklar selam verdiler. Diğer gösteri başlamadan Ozan ayağa kalktı.

“Ben biraz hava alacağım.”

“Sen bilirsin.”

“Mina’nın başka gösterisi var mı? Belki giyinik çıkar bu kez!” “Bilmiyorum!”

Koltukların arasından ilerledi. Kendini lobiye attı. Yarım saat kadar içeride dolaştı. Otomattan içecek aldı. Buradakilerin hepsinde helal damgası vardı. Tanımadığı bir markaydı. Kevser s. Etikete göre alkol oranı yüzde birin altındaydı. Muz, kahve aromalı bir şeydi. İki yudum alıp çöpe fırlattı. Sonra kapılar açıldı. Sibel yanındaki iki kadınla beraber çıktı. Lobide ayakta konuşmaya, gülüşmeye başladılar. Bir süre boşu boşuna karısının yanma gelmesini bekledi. Sonra o yanlarına gitti.

“Merhaba. Ben Ozan.”

“Ben tanıştırayım. Bu Şila. Bu Aseyda. Ozan. Kocam.”

Kısaca tokalaştılar. Aseyda’nın kepininin yanlarından inen tüller kulaklarını kapatarak ensede birleşiyordu.

“Mina nerede?”

“Getirirler birazdan. Kostümlerini değiştiriyorlar.”

“Erken çıktınız,” dedi Şila.

“Kapalı yerlerde çok kalamıyorum.”

Sibel’in iri gözleriyle karşılaştı. Yalan söylediği bu kadar açık mıydı? Aslında son zamanlarda bir tür klostrofobi geliştirmişti. “İlginç bir gösteriydi. Belli ki çok çalışmışlar.”

“Necrin Hoca bir tanedir,” dedi Aseyda. “Birinci sınıfları o çalıştırdı. Mana ikide biliyorsun Sibel. İkilerin yaz programını Sühanaz Hoca yaptı. İbrahim Hocanın yeğeni. Gelecek sene Mina onun gruba girer.”

“Bakalım artık. Necrin hocayı da sevdi.”

“Hocaların hepsi harika,” dedi Şila. “Çocuklar da pırıl pırıl.”

“Mina’daki değişimi gördünüz mü? İlk geldiğinde korkmuş bir kedi yavrusu gibiydi,” dedi Aseyda. “Şimdi arkadaşları arasında nasıl da mutlu. Onu koruyan gözeten olduğunu da biliyor.”

“O bizim de huzur ve mutluluk kaynağımız değil mi?” dedi Şila.

Aseyda Sibel’in koluna girdi. “Haydi, yerimizi tutalım. Herkes harekete geçti bile.”

“Sibel nereye? Yemeğe gidecektik?” dedi Ozan.

“Kandil duası var büyük salonda. Siz de gelebilirsiniz Ozan Bey. Duadan sonra da kandil yemeği. İbrahim Hocanın misafiri olun.”

“Teşekkürler. Biz programı önceden yaptık. Başka bir sefere.”

“Siz bilirsiniz. Haydi Sibel. Hah çocuklar da geliyor.”

Bir grup çocuk iki yetişkin eşliğinde lobiye girip çıkış kapısına doğru yürüdüler. Mina’yı ortalarda bir yerde gördü. Eli öndeki bir kızın omzunda yürüyordu.

“Mina!”

Sesi uğultunun içinde boğuldu. “Mina!”

Mina sesin sahibine baktı. Babasını görünce eksik dişiyle gülümsedi. Sibel iki kadının ortasında çocukların arkasından yürümeye başlamıştı. Geri dönüp kocasına baktı.

Ozan birkaç hızlı adımda kadınlara yetişti. Eli karısının omuzuna gitti.

“Sibel duaya başka bir zaman katılır. Hadi hayatım. Harika bir yerde rezervasyon yaptırdım.”

İki kadın bunu duymazdan gelip Sibel’i sürüklediler.

“Sibel neler oluyor burada! Beni duymuyor musun?”

Son hece yüksek tavanlı lobide yankılanırken uğultu kesildi.

Çocuklar da dâhil herkes Ozana bakıyordu.

“Ozan sakin olur musun? Neden bağırıyorsun?”

“Tamam, haydi gidelim şimdi. Mina gel buraya!”

Mina hareketlenirken yetişkinlerden biri onu durdurdu.

“Gruptan ayrılmıyoruz canım. Unuttun mu?”

Ozan çocuklara doğru yürüdü. “Mina buraya gel dedim!”

“Ozan kes şunu. Bizi rezil ediyorsun!”

“Sana neler oluyor? Kimden tarafsın? Çocuğuma dokunamayacak mıyım? Kimse buna engel olamaz!”

“Kimse size engel olmuyor! Ama buranın da kuralları var!”

Sesin sahibi İbrahim Hocaydı. Kaşları yukarı kalkmış, alnı kırışmıştı. Yamndakilerle birlikte salon kapısından çıkıyordu.

“Çocukların programı bitmedi.”

“Gösteri bitti. Yemeğe ve duaya katılmayacağız.”

“Buna eşiniz karar versin. Siz site sakini değilsiniz. Yanılıyor muyum?”

“Hocam ben...”

“Bir dakika Sibel. Bu iş Sibel’le benim aramda İbrahim Bey.”

Kutsal bir şeye saygısızlık edilmiş gibi soğuk bir sessizlik oldu. Ozan düşmanca bakışlar hissediyordu. Bu arada dışarıdan iri yapılı iki kişi antreye girip kapının her iki yanına çekildiler.

“Duhan sakinleri dış dünyadaki kötülüklerden Allah’ın izniyle korunur. Cemaatimiz merhametin, sevginin tükenmeyen kaynağıdır. Cemaatle mümin arasındaki bağ anneyle cenin arasındaki kordon gibidir. O bağdan önemli bir şey, bu ilişkiden yakın bir ilişki olmaz. Her mümin bunu bilir. Buna göre davranır.”

Ozan elini uzattı; “Hadi gidelim Sibel?”

Bu arada çocuklar ana kapıdan çıkmaya başlamışlardı. Mina arada bir arkaya bakıyor ama yürümeye devam ediyordu.

Sibel ısrarcı iki kadının arasında kapıya doğru sürüklenir gibi yürüdü. Ozan takip etmek isteyince kapının yanındaki iki adam hareketlendi.

“Sibel!”

9. Arca Novo

Genç çift saat tam 11.30’da kapıdaydı. Bir an göz göze geldiler. Kadın zili çaldı.

Beş dakika sonra küçük loş bir odaya alınmışlardı. Hafif lavanta kokusu, siyah mobilyalar, belli belirsiz bir temiz hava akıntısı ve küçük bir abajurdan yayılan sarı ışık her ikisini de neredeyse sarhoş etmişti.

Birazdan odaya uzun, düz uzun saçları atkuyruğu şeklinde bağlanmış, üzerinde siyah pantolon, dar bordo ceket, hafif topuklu süet görünümlü ayakkabı olan güzel bir kadın girdi. “Hoş geldiniz. Ben Tuçe. Yumuşak g olmadan. Arca Novo Üye İşleri Müdürüyüm. Mustafa Bey ve Esra Hanım?”

Adam karısından önce elini uzattı. “Memnun oldum.”

“Lütfen oturun. Ne içersiniz? Bizim mikro-yerçekimi tarım kapsülünde ürettiğimiz üzümlerden yapılan şarabı tavsiye ede-• n rım.

“Nerede üretilen?”

“Tarım kapsülünde Mustafa Bey. Kapsül dediğime bakmayın, beş kilometre küplük bir tüp bu. Dört yüz elli kilometre yukarıda dönüp duruyor. Güneşin en güzel ışınlarını topluyor. En iyi açılarda ve en uygun şiddette.”

“Ben denemek isterim.”

“Ben de alayım o halde,” dedi kadın.

Tuçe, ince uzun silindirik bir şişeden iki kadehe açık kırmızı renk şarap koyup konuklarına ikram ettikten sonra önlerine birer form bırakarak karşılarındaki deri koltuğa oturdu.

“Elfm Hanım çok değerli bir müşterimiz. Çok sağlam bir referans. Sizi önerince tereddüt etmedik.”

“Bu form nedir?” dedi kadın.

“Gizlilik anlaşması. Burada size aktaracağımız her türlü bilginin aramızda iş yapılsın yapılmasın gizli tutulacağına ilişkin bir taahhütname.”

“Bize bundan söz edilmedi hiç.” Kocasına baktı. Adam formu inceliyordu.

“Tek yükümlülüğünüz sır tutmak.”

“Bence sorun yok,” dedi adam. İmzalayıp kalemi karısına verdi. Yine göz göze geldiler. Kadın tereddütle de olsa imzaladı.

“Tamam. Harika. Belki duymuşsunuzdur, lostate olarak iki tür proje geliştiriyoruz. Lüks ve ultra lüks rezidansların reklamlarına rastlamışsınızdır. Bodrum, Kıbrıs ve Alanya’daki Batık Otel projemiz birkaç uluslararası ödül de aldı.”

“Şarap güzelmiş.”

“Bunu tahmin ediyordum Mustafa Bey. Ya siz Esra Hanım?” “Güzel.”

“Hmm. Tamam. Pek sevmediniz. Nadiren böyle tepki gelir.”

“Gizli konu şarap değilse çok zamanımızın olmadığını söyleyebilir miyim?”

“Öyle mi? Belki bir başka zaman konuşuruz. En az yarım saatinizi ayırmanız gerekecekti. Elfin Hanım ilgilenebileceğinizi söyleyince... Öyle ayaküstü konuşulacak bir şey değil.”Tuçe ayağa kalktı. “Kimse zaman kaybetmesin o halde.”

“Yarım saatimiz var. Değil mi Esra?”

“Eee. Aslında o kadar var. Hem madem sözleşmeyi de imzaladık.”

Tuçe, kaşlarını kaldırarak birkaç saniye kadına baktı. “Bizim için bu çok önemli. Sadece çok seçkin ailelerle konuşuyoruz. Çok az zamanımız kaldı. Yerimiz yok. İsteklilik önemli. Tatil yeri tanıtımı gibi görülmesi... Hem bizi hem üyelerimizi çok rahatsız eder. Tamamen referanslarla oluşturulan uzunca bir aday listesinin başındasınız. Bilmem durumu anlatabiliyor muyum?

“Çok iyi anladık. Sizi dinliyoruz,” dedi adam.

“Tamam, başlayalım o halde.” Yerine oturup eline bir tablet aldı. Projeksiyon duvarı hareketlendi. “Bu simulasyon son yüz elli yıldaki eğilimlerin değişmemesi durumunda sadece on yıl sonra dünyanın ne hâle geleceğini gösteriyor. Tamamen sağlam istatistiksel verilere dayalı, test edilmiş bilimsel modeller kullanılmıştır. Bazı görüntüler rahatsız edici olabilir. Lütfen beni uyarın.”

Bir saat sonra kadehler boşalmış, konuklar gevşemişti. Büyük ekranın siyah fonunda mısır koçanına benzeyen bir şekil görünüyordu. “Bu Arca Novo. Nuh’un yeni gemisi anlamına geliyor. İki bin metre uzunluğunda. Uç yüz metre çapında. Dış yüzeyde yaklaşık kırk beş bin tane kırk metre karelik oda var. İçeride dört katman daha var. İnşası on bir yıldır sürüyor. Uç yüz kilometre yukardaki yörüngede inşa ediliyor. Yapımcı grup io. Ay’daki maden üslerini inşa eden grubuz biz aynı zamanda.

“Uzay apartmanları,” diye mırıldandı adam.

“Efendim?”

“Uzay apartmanları... Gerçekmiş demek. Hani şu söylenti. Uzayda zenginler için inşa edilen otel ve konutlar söylentisi. Bunlar onlar mı?”

“Hahaha. Olabilir. Öyle mi duyulmuş? Zenginler için? Çok ucuz olduğu söylenemez belki ama esas kriter Dünya’dan uzakta birlikte yaşayabilecek uyumlulukta olmak. Seçkin insanlar topluluğu. Belki bir anlamda insanlığın sonraki kuşak ataları olacak, her anlamda üstün insanlar.” Ekranda odalardan görüntüler geçmeye başladı. İlk resimde yemyeşil çimle kaplı bir bahçede köpekleriyle oynayan iki kız çocuğu vardı. Üçüncü bir çocuk geniş bir pencereden siyah boşlukta parlaklıkları ve renkleri abartılmış yıldızlara bakıyordu.

“Çimler ve toprak gerçektir. Eminim böyle bir çimde hiç yü-rümemişsinizdir.”

“Evimizin bahçesi böyle,” dedi kadın.

“Orası otuz metre kare Esra.”

“Bu bahçe dört bin metre kare. Arca Novo’daki yüzlercesin-den biri.”

“Yüzlerce?”

“Hâlâ yenileri yapılıyor. Uzayda yer sorunumuz yok Mustafa Bey. Evet. Iç katmanlardaki odaların pencereleri yok. Yerçe-kimleri de daha az. Dış görüntü yüksek çözünürlüklü ekranlarla isterlerse duvarlara yansıtılabiliyor. Fiyatı da daha uygun tabii. Tüpün iç bölmelerinde yüzlerce yıl yetecek kadar yiyecek, içecek, tıbbi malzeme ve diğer temel ihtiyaç maddeleri depolandı. Yiyecek ve içecekler uzayın yalıtılmış ortamında on yıllarca korunacaklar.” Resim değişti. “Tam ortadaki şerit sosyal alanlar.” Görüntüde zemini cam olan bir havuzda top oynayan genç insanlar vardı. Cam zeminin ötesinde yıldızlar görünüyordu.

“Çok güzel!” dedi adam.” Kadın adamı dirseğiyle hafifçe dürttü. Bir başka resimde şeffaf zemindeki kanepelerde bir şeyler okuyan, müzik dinleyen mutlu insanlar görünüyordu. “Burası yükseklik ya da açıklık korkusu olmayanlar için.”

“Bu... Bu yapıldı mı?”

“Yüzde doksan sekizi tamamlandı Esra Hanım. Bundan sekiz yıl önce de satışlar bitti aslında. Size önereceğimiz yer özel bir durumundan dolayı ayrılmak zorunda kalan bir üyemize ait.”

Değişen resimde formalarından ve pozisyonlarından bir top için mücadele eden iki takımı oluşturdukları belli olan insanlar vardı. “Bu alan eğlence kompleksinin ve Arca Novo’nun tam ortasında. Bu yüzden yerçekimi yok. Biliyorsunuz çekim gemi kendi ekseni etrafında dönerken oluşuyor.”

Genç kadın şaşkın ve hayran yüzlere baktı. Esra da çözülmüş gibiydi.

“Oyunun adı üç boyutlu basketbol. ”

“Bu gerçek mi?”

“Evet. Geçen yıl üye ailelerimizin gençleri arasında yapılan bir maçtan. Kurallar yeni yeni oturuyor tabii. Gerçi oyuncular uçan eşek diyorlar oyuna. Nereden akıllarına geldi bilmiyorum. Gençler işte.”

“Ya eğitim?”

“Ailelerin en çok merak ettiği konulardan biri de bu Esra Hanım. Aristo adı verilen bir eğitim sistemi uygulanacak. Her yaş grubuna üstelik. Dünya bizimle iletişim kur... ”

“Bildiğimiz Aristo mu bu?”

“Sanıyorum. Ne şanslıyız ki okulun kurucusu Ezra Bitsouki de üyemiz.

“Satış şartları nedir?”

“Oraya geliriz Mustafa Bey. Bakın bu da size önerilen daire. Dış katmanın ortalarında. Eğlence kompleksine yakın. Zemini ister şeffaf hâle getirip yıldızları seyredin ister kapatıp daha sıcak ve güvende hissedin. Mutfak ve banyo... Çocuk oyun odası... Burada da bir giyim odası. Evet, işte bu kadar. Şimdi soru şu; on yıl sonra aşağısı size biraz önce gösterdiğim resimlerdeki gibi tozlu, sıcak bir kaos yaşarken burada uzun bir tatile ne dersiniz?”

“Ne kadar bu?” diye sordu kadın.

“Beğenmeniz önemli. Ödeme en kolayı. Gelin ayrıntıları odamda konuşalım.”

10.

Tarabya Kervansaray’a metro istasyonundan bağlantı tüneli vardı. Yukarıdan yürüyebilirdi ama Nevit o bölgenin tekin olmadığını söylemişti. KKK* logosu taşımayan araçlar saldırıya uğrayabiliyordu. En güvenlisi bağlantı tünellerini kullanarak yürümek ve KKK’ya haracını ödemekti. Çete de belli ki bunu hedefliyordu. Yürüyen bant çalışmıyordu. Havalandırma ızgaralarından sarkan balonlar, flamalar, renkli şeritler hava akımıyla bir akarsu yatağındaki bitkiler gibi salmıyordu. Flama ve balonlarda ağzından alev çıkan bir kurt silueti vardı. Nevit e göre KKK kısaltması eski bir Amerikan ırkçı örgüte göndermeydi." Alev ağızlı kurt figürü de çoktan tarihe karışmış bir petrol şirketinin logosundan alınmıştı.

Tünel, aydınlatmalı duvarları kaplayan resimler, ilanlar, yazılar yüzünden loştu. Reklam panoları, önlerinden sürekli birileri geçtiği için susmuyor, kimse durup reklamı incelemediği için sürekli yeniden başlıyordu. Erotik Filipin masaj salonu reklamlarıyla dini kolej reklamları yan yanaydı. KKK, muhafazakâr bir yapısı olmasına rağmen reklam payından dolayı reklam içeriklerine karışmıyor olmalıydı. Bazı duvar videolarında Afgan asıllı çocuk

KKK: Kuzey Kurtları Kulübü “ Ku Klux Klan

bakıcıları sarışın masum çocukları dövüyor, EndonezyalI çeteler genç kızların yolunu kesiyordu. Moğol istilasının yeniden yaşandığı iddia ediliyor ve birlik çağrısı yapılıyordu. Tünel çıkışında kaslı vücuduna alevli kurt başı desenli tişört giymiş bir gencin uzattığı okuyucuya dokundu. Göz ucuyla kesilen ücrete baktı. Beklediği kadar yüksek değildi. Yürüyen merdivenlere adım atarken iki kat yukarıdan gelen uğultuyu duymaya başlamıştı.

Kervansaray berbat bir yerdi. Sibel neden burada buluşmak istemişti? Burada nasıl konuşacaklardı? Kubbe biçimli yüksek bir tavanı vardı, içerideki yüzlerce kişinin sesleri ucuz dükkânlardan, dumanlı eğlence mekânlarından taşan her türden müzikle karışıyor, düz duvarlara, kubbe çanağına çarpa çarpa birbirine giriyor, kesintisiz, neredeyse tekdüze bir gürültüye dönüşüyordu. Kubbenin göbeğinden sarkan zincirde sarı pantolon, yeşil gömlek giymiş bir akrobat gösteri yapıyordu. Çocuklar akrobata yukarı katlardan bir şeyler fırlatıyor, lazer fenerler tutuyor, ışık lekeleri dar giysisinin üzerinde, yüzünde dolaşıyor ama akrobat rahatsız olmuş gibi görünmüyordu.

Karısını görmek için etraftaki masalara bakındı. Sibel ortalarda bir masada tek başına oturuyordu. Beyaz, kapalı yakalı, uzun kollu bir gömlek giymişti. Saçları gelenek sahibi ciddi bir okul öğrencisi gibi örülmüştü. Başında küçük bir kep vardı, iri kahverengi gözleri önündeki büyük, buğulu bardaktaydı. Yanma gitti. Sibel onu görünce ayağa kalktı. Karısının gergin vücuduna acemice sarıldı. Sonra oturdular. Kadının ellerini avuçlarının arasına aldı. Bardağı tuttuğu için mi soğuktu elleri?

“Ah Kibi neler oluyor? Neden böyle bir yerde buluştuk? Neden benden kaçıyorsun?”

“Bunu da nereden çıkarttın Ozan? Kaçtığım falan yok.”

“Ozan? Bu ne resmiyet!”

“Efendim?”

“Boşver. Sizi on gündür göremiyorum. Telefonlarda kaçamak konuşuyorsun. Neler oluyor bilmek istiyorum. Baskı altında mı-•s» sın?

“Anlaşmıştık. Kimseyi suçlamayacaktın!”

O zaman yan masadaki iki kadınla bir erkeği fark etti. Birini kesinlikle gösteri günü görmüştü. Sibel onlarla beraber mi gelmişti? Bu bir tesadüf müydü?

“Saçmalama. Ne baskısı! iyiyim. Senin sinirlerin bozulmuş.”

“Gel sakin bir yere gidelim. Burası çok gürültülü.”

“Efendim?”

“Burası gürültülü. Sakin bir yere gidelim!”

“Burası iyi Ozan.”

“Yan masadakiler yüzünden mi?”

“Onlar arkdaşlarım.”

“Efendim?”

“Onlar arkadaşlarım.”

Ozan yan tarafa döndü. “Karımla başbaşa görüşmek istiyorum. Lütfen gider misiniz?”

“Ozan!”

“Yeter artık! Lütfen gider misiniz?”

“istediğimiz yerde otururuz,” dedi kadınlardan biri.

“Sibel şunlara gitmelerini söyle.”

“Nerede oturacaklarına karışamam.”

“Biz gidelim o halde.”

“Ozi beni zor duruma düşürüyorsun. O günkü gibi.”

“Ben mi zor durumu düşürdüm. Bir plan yapmıştık! Yemeğe gidecektik! Şu hâle bak! Karımla yalnız buluşamıyorum.”

“Uygulama böyle Ozi. Karşı çıkamadım. Bir zararları yok. İyi insanlar. Niyetleri iyi. Beni korumaya çalışıyorlar.”

“Benden mi?”

Sibel ellerini çekip geriye yaslandı. “Off. Hayır, her şeyden.

Kiminle buluşacağımın önemi yok. Dışarı birlikte çıkılıyor. Hepsi bu.”

“Sen buna nasıl izin verirsin? Seni kontrol etmelerine? Başına nöbetçi dikmelerine?”

“Of öyle değil. Sitede bir gelenek bu. Kimse bozmuyor.”

“Beni ilgilendirmiyor Kibi. Sizi göremiyorum. Kızımı göremiyorum. Sizi geri istiyorum.”

“Öyle bir şey yok. Program biraz yoğun.”

“Boktan bir site orası. Okul değil!”

“Küfiir etme. Küfür...”

“Günah mı? Kibi neler oluyor sana? Seni tanıyamıyorum.

Onların arasında çok değiştin. Farkında mısın bunun?”

“Sibel masaya doğru eğildi. “Bak Ozi. Bunlar iyi insanlar. İbrahim Hoca da iyi. Yani dedikleri gibi olduğunu sanmıyorum. Ama iyi insanlar.”

“Ne diyorlar ki?”

“Öf sen böyle şeylere inanmazsın.”

“Ne diyorlar?”

“Onun... Yani...hocanın... Yüzyılın kutbu olduğu falan.”

“Kutup mu ne kutbu?”

“Ya işte seçilmiş kişi gibi.”

“Hahaha tabii seçilmiş kişi. Hep öyledir.”

“Ozan!”

“Tamam tamam. Seçilmiş falan hikâye. İyi biri dedin. Neden •   • "s»

iyi?

“Hah işte yine başladın. Buna devam etmek istemiyorum.”

Ozan bir şey söylemeyince birkaç saniye sessizlik oldu. “Bak seçilmişlik falan umurumda değil. Ama ortam çok güvenli. Bir kere hissetsen. Yani güvenliği. Bak buraya geldim. Eskiden adımımı atamazdım. Şimdi her yere gidebilirim.”

“Yanında binleriyle.”

“Evet. Güvendiğim insanlar. Senin güvenlik anahtarının canlı hâli gibi. Üstelik bu çalışıyor.”

“Onlar sana güveniyor mu?”

“Efendim?”

“Onlar olmadan bir yere gidebiliyor musun?”

“Dedim ya bir gelenek bu. Site sakinleri her yerde güvenli hissetsinler diye.”

“Bunu sana yapmalarına nasıl izin veriyorsun? Sen böyle değildin. Aklım almıyor. Bu giyim... Kafandaki o şey... Başka birine dönüşüyorsun.”

“Beni dinlemiyorsun. Hem giyimime karışmazdın!”

“Onlar karışmıyor mu? Bu senin seçimin mi?”

“Off. Anlamıyorsun. Beni anlamak istemiyorsun. Bir yere gittiğim yok. Bir şey olduğu yok. Sadece iyi hissetmek istiyorum. Güvende hissetmek istiyorum.”

“Belki de benim hatam. Sana bu duyguyu veremedim.”

“Seninle ilgisi yok Ozi. Sen de güvende değilsin. Başımıza geleni düşün. Az daha soyulacaktık. Belki daha da kötüsü. Mina yanımızdaydı. Allah’ım nasıl ağlamıştı. Ona bir şey olsaydı kendimi affetmezdim. Seli düşün. Ölümden döndü. O günü bir daha yaşayamam.” Gözleri doldu. “Burada her şey daha kolay. Okul yakın. Her şey kontol altında. Ne yaptıklarını biliyorlar. Site güvenli. Temiz. Bizim gibi insanlar var.”

“Hah. Bizim gibi... Evet gördüm.”

“Off. Hep aynısın. Değişmiyorsun. İnsanları hemen sınıflandırıyorsun.”

“Ben mi? PakistanlIlarla aynı sitede yaşamak istemediğini söyleyen şendin!”

“Birbirimizi suçlamaya başlamayalım. Ozi çok fazla zamanım yok. Ne söyleyeceksen söyle.”

“On dakika bile olmadı!”

“Program var.”

“Evet. Program. Peki. Kibi geri gelmenizi istiyorum. Eve dönün.”

“Bu imkânsız.”

“Neden? İzin mi vermiyorlar? Mina bu yüzden mi gelmedi. Bir kişi hep rehin mi kalıyor?”

“Nasıl böyle bir şey... Nasıl bir insansın sen? Nasıl bir kafa? Ne sanıyorsun bu insanları? Mafya falan mı?”

“Seni baskı altında mı tutuyorlar? Neden burada buluştuk Kibi? Neden buradalar?”

“Zaman yok Ozan. Gitmek zorundayım.”

“Sibel oturur musun?”

Sibel diğer masaya kaçamak bir bakış fırlattı. Ozan o yöne dönünce Baranla göz göze geldiler.

“Sibel dinle beni. Bu insanlar...”

“Seni dinlemiyorum. Yine suçlayacaksın!”

“Hayır. Tamam, özür dilerim. Evet... Bak... Tamam. Belki iyi insanlar. Ama ailemiz parçalandı. Sizi göremiyorum. Mina... Mina’yla artık hiç zaman geçiremiyorum.”

“Haha. Evet, daha önce bol bol birlikteydiniz.”

“Beni kırıyorsun Kibi. Çok çalışıyordum. Şirketi ayakta tutmak için.”

“Başardın mı peki? Şirket ayakta mı? Aldığın iş ne oldu? Gemi eritme işi?”

“Olmadı. Şirket el değiştirmiş. Ama evet. Ayakta. Geçici sıkıntılar sadece. Eve dönün. Söz veriyorum her şey yoluna girecek. Hep birlikte olacağız.”

“Orayı terk edemem.”

“Bu böyle mi gidecek?”

Sibel ayağa kalkınca Baran ve yanındaki iki kadın da hareketlendi. “Bunu konuşmuştuk. Uygun olunca belki sen yanımıza taşınırsın.”

Ozan da kalktı. Sibel onu alelacele kucakladı. “Artık gitmem gerek. Hoşça kal.”

11. Marmaray Macerası

Kamyonet, terk edilmiş metro hattına sarsılarak girdi. Bagajdan gıcırtılar geldi. Metin, beklentiyle arkaya baktı. Belki araç devrilir, hasar görür, sınav ertelenirdi. Ama PUV* iyi bağlanmıştı. Yosunlu çakıl zeminde tünele doğru ilerlediler. Küf kokusu kabini doldurdu.

“Gündüz olsaydı bari.”

Ağzı alevli kurt figürlü tişörtler giyen gençlerden biri ona döndü.

“Sınav böyle. Hepimiz girdik. Korkuyor musun yoksa?” “Ben hiçbir şeyden korkmam. Belki Allah’tan biraz.”

Yanlış bir şey söylediğinden endişe ederek yaşça daha büyük olan Tunga’ya baktı.

“Allah’tan biraz? Allah’tan biraz korkuyormuş!” İkisi de kahkahalara boğuldular. Metin de rahatlayarak onlara katıldı.

Çakıllı yolda sarsılarak ilerlediler. Tekerler bazen su birikintilerine gidiyor, far büzmeleri şaşıran kurbağaları yalıyordu. Yanlarda giderek yükselen duvarların kenarında bir katarın vagonları gibi düzenli giden uzun sıçan gölgeleri gördüler.

“Oğlum şuraya bak! Bunlardan da mı korkmazsın?”

PUV: Personel Underwater Vehicle: Bir ya da iki kişilik kapalı kabinli elektrikli denizaltılarm genel adı.

“Korkmam.”

“Tünele girince altına sıçarsın sen hahahahha.”

Bazen çakılların arasında eski metro sisteminden kalan, koyu, sıra dışı uzunlukta yılanları andıran rayları görüyorlardı. Küf kokusu yosun kokusuna karışmaya başlamıştı. Kamyonet, tünele onu bekleyen bir devin ağzına girer gibi girdi. Çakılların, onlarca yılın atıklarının arasından görünmeye başlayan traversler kamyoneti sarsıyordu. Aracı kullanan Tunga hızı düşürdü.

“Unutma. Tünel açık. Tek yapman gereken PUV’u hiçbir yere çarpmadan yüzdürmek. Seni sevdim. Aramıza katılmanı isterim. Ama bunu yapman gerek. Kuzey Kurtları’nda herkes geçti bu sınavdan.”

“Herkes mi?”

“Evet. Merterin geçen sene girdi. Değil mi Merto?”

“Evet,” dedi Merterin. “Ortalarda bir yerde koca bir ahtapot var. Ona dikkat et.”

Metin o tarafa döndü. “Sahi mi?”

“Korkutma lan çocuğu. Ahtapot filmlerde olur. Sirkeciye yakın kısımda tünelde kırık var. Ona dikkat et ama. Orası çökmüş zamanında. Biri bomba patlatmış. Su basmış tüneli. Trenin kalıntıları da orada. Orası yosunlu işte. Yaklaşırken anlarsın. Delik orada olduğu için akıntı da var. Ona da dikkat et. Yosunlar büyüktür. Korkmadan içlerine gir. Yokmuş gibi. Anladın mı? Yokmuş gibi. Karanlığa çarpmazsın değil mi? Yosuna da çarpmazsım Duman gibi açılır önünde. Anladın mı?”

“Evet.”

“Kazlıçeşme’den çıkmazsan geri döndüğünü vazgeçtiğini düşünürüz. Bu kural. Polise, yardıma başvurmayız. Bizden kimse de oraya gelemez. Sen sürüye katılmak isteyen bir kurtsun unutma. Nehiri geçmek zorundasın. Anladın mı?”

“Evet.”

“Sirkeci’den sonra engel yok. Beş altı kilometre daha gideceksin ama. Çocuklar Kazlıçeşme’deki girişte olacaklar. Biz de seni bıraktıktan sonra Boğaziçi tünelinden karşıya geçeceğiz. Biz geldiğimizde sen çıkmış olursun. Sonra aramıza gelişini kutlamaya kulüp mekânına gideriz.”

“Gideriz.”

Kulübün kuzey köprüsündeki Avrupa yakası ayağına yakın mekânını düşündü. Karadeniz ve köprü çevre yollarının kesiştiği bir noktada altı restoran dört katlı bir binaydı. Akşamları içki ve fanabisle kafa bulmak, bilgisayar oyunları oynamak, Asyalı ve Arap fahişelerle eğlenmek için toplanırlardı. Gündüz kuzey köprüsü ve restoran işletilir, KKK armalı ceketlerin güvenliği hissedilirdi. KKK güven, arkadaşlık ve eğlence demekti. Kulübe girmeliydi. İşte son bir aşama kalmıştı. Arkadaki deniz motosikletiyle tünelden geçecekti. Her şey yolunda giderse en fazla bir saat sonra hayallerine kavuşacaktı. Sabah olduğunda Göktürk’ten metroyla Arnavutköy’deki Çevrim Sitesi'ne gidip haftada üç yüz CCE’ye nadir element laboratuvarındaki pis kokuları çekmek zorunda kalmayacaktı. Şık giyinecek, kızlarla yatacak, korkmayacak ve ülkesini yolgeçen hanına çeviren Asyalı, Afrikalı sürüngenlere karşı koruyacaktı. Belki kulüp mekânına yakın bir yere de taşınırdı. Bütün bunlara kavuşmak içinse önünde bir tünel vardı. On bin metrelik bir yolculuk.

Kamyonetin far ışığı karanhk sular tarafından yutulunca geldiklerini anladı. Tunga, manevra yaparak arka tarafı suların başladığı noktaya yaklaştırdı. Metin o anda bunu başaramayacağını söylemek istedi. Arkadaki minik araca binip o sulara dalacak, İstanbul Boğazı’nın altmış metre altına inecek, içi su dolu, üzerinde koca bir deniz olan tünelde, önünde sadece bir far ışığı

Çevrim Sitesi; Ana iş kolu her türlü endüstriyel hurda ve atıktan ticari değeri olan elementlerin ayrıştırılması olan organize iş bölgeleri. olduğu halde iki kilometre yüzecekti. Hepsi bu da değildi. Deniz seviyesi altındaki tünel, karada da altı kilometre kadar gidiyordu. Bu imkânsızdı. O sulardan her şey çıkabilirdi! Ahtapot neydi ki? Korkudan felç olmuş gibiydi. Tunga ve Merterin araçtan atladı. Metin bir iki saniye uyuşmuş bacaklarına hükmetmeye çalıştı. O da indi.

İki kulüp üyesi küçük denizaltıyı kamyonetin rampasından aşağı kaydırdılar. Sonra aracın hıyarı andıran burnunu gidiş yönüne çevirdiler.

“Hazır mısın?” dedi Tunga.

“Hazırım.”

“Mırıldanma! Hazır mısın?”

“Hazırım!”

Değildi ama bunu söyleyemedi. Kamyonetin arka projektörünün ışığında karanlık sulara bileklerine kadar girdi. Su ılıktı. Dar kabinin içine acemice atladı.

“Dur acele etme. Nasıl kullanıldığını biliyordun değil mi?”

“Evet. Karşıda görüşürüz.” Eli kabin koluna uzandı. Belki de en iyisi şu işi bir an önce bitirmekti.

“Yosunlara dikkat. Yarıp geç. Korkma.”

“Kolay gelsin.” dedi Merterin. Metin için endişelenmiş gibiydi. “Ahtapot falan yok.”

Metin, kolu çekip kabin kapağını kapattı. Ekran aydınlandı. Önündeki karanlığa baktı. Ön projektör çalışmıyor muydu? Levyeyi ileri itti. Aracın harekete geçtiğini sarsıntıdan hissetti. Gövde zemine sürtündü. Sular ön camda yükseldi. Projektör bulanık suyu bir metre kadar aydınlatabiliyordu. Bu yeter miydi? Boğazı böyle geçemezdi! Geri dönmek, vazgeçtiğini söylemek istedi. Bunun yerine levyeyi daha da ileri itti. Derinlik arttıkça bulanıklık azaldı. Şimdi belki on metre kadar görebiliyordu. Biraz rahatladı. Araca yeni Sonar 360’lardan takılmıştı. Tüneli ortalayıp hızlandı. Projektörün ışık konisinin içindeki parçacıklar ona doğru uçan böcekleri andırıyordu. İlerlediğine ilişkin tek işaret buydu. Koninin çevresi kapkaranlıktı. Sonar ekranı tavanla tabanın ortasında olduğunu söylüyordu.

Artan eğimle dünyanın merkezine giden bir tünelin içinde gibi hissediyordu. Belki de ilerlemiyor, parçacıkları ona doğru akıntı taşıyordu! Emin olmak için biraz alçaldı. Zeminde beton travertenler beliriverdi. Levyeyi panikle kendine çekse de kıçı sürtmekten kurtaramadı. Neyse ki pervane koruma çem-berindeydi. Dengeyi yeniden bulunca aletlere güvenmeye karar verdi. Bu araçlardan daha önce kullanmıştı ama Tuzla sahilinde ve en fazla yirmi metrede. Derin bir nefes alıp sonar ekranına odaklandı. Zaman zaman oradan buradan gıcırtılar geliyordu. Bu makine altmış metreye dayanabilir miydi? Bunu Merterine sormuştu. O da tünelin içinde basınç daha düşük olur demişti. O halde bu sesler neydi? Neyse ki araç Hindistan’dan gelen ucuz AzzmTlardan değil, biraz eski model ve yıpranmış da olsa bir SharKtı. Önündeki ışık konisinin kenarlarına bazen borular, metal yapraklar girip gölgelere karışıyordu. Daha önce tüneli geçmeye çalışan KKK adaylarından kalanlar mı? Kaç kişi bunu başarabilmişti? Sormak akima bile gelmemişti. Bakışlarını ön camın ortasına odakladı. Sayısız minik parçacık karanlığın içinden çıkıp geliyor, yanlara, alta üste dağılıyordu. Ne taraf alt ne taraf üsttü? Midesi bulandı. Bir şey görmeliydi. Bu kez zemine daha dikkatli yaklaştı. Yer yer kırık, aşınmış kahverengi beton travertenler yeniden göründü. Yön duygusu geri geldi. Travertenlerin altından akıp gidişi biraz rahatlamasını sağladı. Basınç göstergesi beş buçuk atmosferde ve kırmızı bölgedeydi. Merterin basınçla ilgili ya yalan söylemişti ya da uydurmuştu. Neyse ki hâlâ aracın limitleri içindeydi. Kırığa da iyice yaklaşmış olmalıydı. Bir iki dakika sonra hafif savrulmayı hissetti. Travertenler çamurda kaybolmuştu. İradesini zorlayarak aracı tünelde ortaladı. Levyeyi sımsıkı tutan elleri ve boynu ağrıyordu. Aşağıda kırık beton parçaları, önünde yukarıdan sarkan yosun kaplı kablolar görüyordu. Bir iki tanesini sürtünerek geçti. Kablo sandığı metal bir çubuğa burnunu çarptı. Araç yavaşladı. Çubuk yandan kayarak PUV’u serbest bıraktı. Ama aracın dengesi bozulmuştu. Panikle sağa sola yalpaladı. Toparlamayı başarmıştı ki gemi batığını andıran şekilsiz kahverengi bir yapıyla burun buruna geldi. Çarpmadan biraz yükseldi. Vagon iskeletlerinin üzerinden geçiyor olmalıydı. Şimdi önünde kahverengi yosun şeritlerinden, dalgalanan bir duvar belirmişti. Kırık burada olmalıydı. Dip dalgalarıyla büyük etobur bir deniz canlısı gibi açılıp kapanan yosunlara doğru sürüklendi. Tunga’nm söylediğini hatırlar gibi oldu. Dosdoğru içinden geç. Bunu yapamazdı! O şeyin içine giremezdi. Duman gibi bir şey değildi o! içinde büyük ahtapotlar, yılanlar, belki Tar-tarus Macerasındaki gibi kızıl gövdeli, titanyum kıskaçlı dev ıstakozlar vardı. Onu sarıp bırakmayacaklardı! Burnu tavandaki açıklığa çevirdi. O siyah suları altmış yetmiş metre yarıp yüzeye çıkabilir miydi? Tünelde geri dönebilir miydi? PUV, burnu hafifçe yukarıda yan döndü. Ölü, renksiz bir dip balığı gibi sürüklendi, yarıktan çıktı ve pash, metal profillerden bir ağın içine girdi. Yosun kaplı çapraz iki metal kirişle bir beton bloğun arasına girip hareketsiz kaldı. Pervanenin devri arttı. Küçük denizaltı, içindeki yolcunun hareketleriyle sarsılarak kirişler ve beton arasına iyice yerleşti. Pervane yavaşlayarak durdu. Ters yöne dönmeye başladı. Pilotun tekmeleri PUV’u ve üzerindeki uzun metal kirişleri titretti. Aralardan birkaç tropikal balık kaçıştı. Ama gövde hareket etmedi.

Tartarus Macerası; 21.yy ortalarında Danimarka yapımı interaktif bir filmle başlayarak bütün Dünyaya yayılan bir sinema, video oyunu ve tematik oyun kültü.

12.

Zekeriyaköy’den çıktıklarında ılık, sarımsı bir yağmur başladı. Yollar birazdan zarurla kaplanacaktı. Ozan böyle durumlarda aracın kontrolünü eline alma güdüsünü zor bastırırdı. Oysa kaygan yollarda modern araçların seyir sisteminin çok daha güvenilir olduğunu bilirdi.

“Takip etmediklerinden emin misin?”

“Ne?”

“Arkadaşlarının takip etmediklerinden emin misin?” “OffOzi.”

“Kurallar böyle. Dışarı hep beraber çıkılıyor demiştin.”

“Bunu onlarla kibarca konuştum tamam mı? Anlayışlı davrandılar. Dediğin gibi değilmiş, şimdi gördün mü?”

“Anlayışlı mı davrandılar? Ailenle yemeğe gitmene izin verdikleri için anlayışlı mı oluyorlar? Sen ne dediğinin farkında mısın?”

“Ya anlamıyorsun. Bizim durum istisna. Orada aileler bir arada. Bizimki gibi değil. O yüzden belki onlar da nasıl davranacaklarını bilemediler. Dışarı karşı korumacılar. Evli çiftlerin ayrı evlerde yaşamasına alışkın değiller. Bizi ayrı gibi düşünüyorlardı.”

“Artık hafta sonlarını dışarıda karım ve kızımla geçirebilirim yanı?

“Veda yemeği için güzel bir akşam!”

“Konuyu mu değiştiriyorsun Kibi?”

“İkimizi de germeyecek bir konuda konuşmak istiyorum.”

“Peki, öyle olsun. Veda değil. Nevit kalıyor. Ayşe çocuklarla gidiyor.”

“Yaz sonu dönecekler mi?”

“Bilmiyorum Kibi. Anladığım kadarıyla gidip bir bakacaklar.

Hem neden dönmesinler? Henüz bir şey olduğu yok.”

“Rena nereye gidiyor baba?”

“Kuzenlerin tatile çıkıyorlar güzelim. Livigno diye bir köye gidiyorlar.”

“Çok uzun kalacaklarmış.”

“Nereden çıkardın bunu?”

“Annem öyle söyledi.”

“Öyle olsa bile arada sırada gelecekler.”

“Livigno uzak mı baba?”

“Pek sayılmaz.”

“Biz de gider miyiz?”

“Tabii ki tatlım. Belki biraz kalırız da onlarla. Gidip bir baksınlar önce. Bize kalacak yer var mı görelim.”

Araç yol şartlarına göre zaman zaman yavaşlıyordu. Yağmur bazen şiddetleniyor, yol üzerindeki tabakayı yer yer sıyırıyor ama temiz gri lekeler çok geçmeden yeniden kayboluyordu. Görüş mesafesi birkaç metreye kadar inmişti. Otoyol, etraftaki diğer şeylerle birlikte açık kahverengi bir fonda eriyip gitmişti. Kuzeye doğru çıktıkça yağmurun şiddeti azaldı. Yol kenarındaki villa kentlerin cepheleri görünür oldu.

“Sitede her şey yolunda mı?”

“Bir şikâyetimiz yok Ozi.”

“Sence tatlım?”

“Ne?”

“Sitede mutlu musun diyorum. Okul? Arkadaşlar?”

“Hem de çok. Nazal dün çok komik bir şey yaptı.” “Ne?”

“İbrahim Hocayı taklit etti. Sakalı varmış gibi... Bak şöyle.”

“Mina! Ayıp bu.”

“Bir şey yok Kibi. Çocuk bunlar.”

“Bunu kimsenin yanında söyleme Mina!”

“Neden Kibi? Hocanın özelliği ne? Çocuklar büyüklerin taklidini yapar!”

“Mina’yı teşvik etme Ozan. Hem bunu sonra konuşabilir miyiz?”

Bir alt geçitten geçtiler. Geçit duvarının dibinde pis uyku tulumlarının üzerine yatmış bir grup insan vardı. On beş yaşlarında biri araca doğru hareketlenince Ozan aracın hızına müdahale etti. Hemen sonra vicdanı sızladı. Belki sadece dilenciydi. Ama risk alamazdı.

Rumeli Feneri’ne yaklaşırken yağmur tamamen durmuştu, ikindi güneşi parçalı bulutları kabak rengine boyamıştı. Bu kez kuruyarak yollardan kalkan toz, çevrenin çizgilerini yumuşatıyor, sınırları belirsizleştiriyordu. Seyir sistemi aracın hızını artırmıştı.

Birazdan Rumeli Feneri’nin lüks caddelerinde ilerlemeye başladılar. Deniz kabuklularından esinlenilmiş yuvarlak hatlı alçak binalar, şık giyim mağazaları yanlardan akıyor, bazılarının vitrin camlarında büyük tırtıllara benzeyen temizlik otomatları dolaşıyor, son yağmurun etkilerini siliyordu. Camdan yapılmış rüzgâr kalkanlarının arkasındaki restoran ve kafeler doluydu. Ceneviz Kalesi yolu geleneğe uygun olarak taş döşeliydi. Rüzgârın gücünü araçtaki nedensiz sarsıntıdan anlıyorlardı. Gösterge paneli rüzgâr hızını saatte elli iki kilometre gösteriyordu. Şık restoranın açık otoparkında yirmi kadar araç vardı. Nevit’in büyük tekerlekli siyah kamyonetinin yanma park ettiler. Ozan

buraya ikinci kez geliyordu. İlk ziyareti birkaç yıl kadar önce işler daha iyiyken Greg’in bağladığı büyük bir işi kutlamak içindi. Kale kapısından girdikleri anda rüzgâr uğultusu arkada kaldı. Sihirli bir geçiş anıydı. Ceneviz Kalesi’nin açık alanı yassı, kubbe biçimli bir cam yapıyla kapatılmıştı. Kırmızı tuğla döşeli zemine masalar seyrek bir şekilde yerleştirilmişti. Yağmur sonrası cam tavanda oluşan mat tabaka otomatik bir fırça sistemi ile temizleniyordu.

“İşte oradalar!” dedi Mina. Kuzenleri Rena ve Alp de kalkmış ona doğru koşuyordu.

“ Vav... Kemerin altında mı yer ayırtmış?” dedi Sibel.

“Nevit iyi becerir böyle şeyleri. Her yerde tanıdıkları vardır.”

Doğu duvarındaki kemerlerden birinin içindeki masaya yerleştiler. Ortam, kemerden dolayı loş olduğu için şık sarı apliklerle aydınlatılmıştı. Dışarıda Karadeniz’in sarımsı suları dalgalarla köpürüyor, Rumeli Hisarı dalgakıranının önündeki büyük kayalıklara saldırıyordu.

“Manzara müthiş!”

“Daha iyiydi eskiden. Sık gelirdik buraya. Artık yağmur değil çamur yağıyor. Denizin rengi değişti,” dedi Nevit.

“Öyle.”

Oturdular. Görünüşe göre Nevit onları yine ikna etmeye çalışacaktı. Sibel, Mina’yla Zekeriyaköye taşınmamış olsa bunu belki başarabilirdi. O durumda Ozan da onlara uymak zorunda kalırdı.

Yemeklerini ısmarladılar. Seçimi, mekânı iyi bildiği için Nevit e bıraktılar.

“Keşke siz de Livigno’ya gelseydiniz,” dedi Ayşe. “Çok güzel bir yer. Ben daha önce gitmiştim. Livigno’ya değil ama yakınlarında bir başka köye. Bir kültür gezi grubuyla. Sibel sen çok severdin. Sessizlik. Hava kalitesi inanılmaz.”

“Severdim herhalde. Ama her şeyi bırakıp gitmek? Bu mümkün mü? Her şeyimiz burada. Orada yapabileceğim bir şey yok.”

“Bir uyum psikologunun mu? Haha biz bile müşterin olurduk!”

“Ben kime başvurayım?”

“Abartma Sibel,” dedi Nevit. “Ortamı kendimiz yarattık. Köy bizim. Otel istediğimiz gibi döşendi. Herkes bizim gibi orada. Bence bir psikolog olarak işsiz kalırdın orada. Ama fotoğrafçı ya da ressam olarak dakikan olmazdı.”

“Haha bir de yeteneğim olsaydı.”

“Geç kalmış değilsiniz. Ayırttığımız yer duruyor. Hafta sonu Ayşe çocuklarla gidecek. Okul kayıt işleri falan da var. Ben şimdilik buradayım. Bir süre arada gidip geleceğim. Yeni bir ürün çıkartmak üzereyiz. Bazı koku moleküllerini de yakalayan bir şey. Çöp, is kokusu falan tarihe karışacak. Biraz daha para kazanmaktan zarar gelmez. Neyse. Süit daireniz hâlâ duruyor. Karar vermeniz yeter.”

“Teşekkürler Nevit. Çok düşüncelisin. Kardeşini biliyorsun işte. Bir şey olmayacağını düşünüyor.”

“Bunu konuşmuştuk Sibel. Burada tekrar mı başlayacaksın?”

“Hayır Ozi. Bütün o şeyler...” Gözleri çocuklara döndü. Masanın salon tarafında kendi hâllerine dalmışlardı.

“Bütün o öngörüler... Bilmiyorum bana da aşırı geliyor. Her şey ısınacak falan. Beni rahatsız eden şeyler başkaydı.”

“Evet, güvenlik falan,” dedi Nevit. “ Şu tarikat sitesine taşındın. Neydi adı... Bakış... Bakılış...”

“Hahah. Arayış. Neyse tarikat değil. Bir... Bir grup. Beni dini tarafı çok ilgilendirmiyor, iyi bir site... Ucuz, güvenli.”

Bu arada yemekler gelmişti. Garsonun duymaması gereken bir şey konuşuyormuşçasına bir süre sustular.

“Sibel hâlinden memnun,” dedi Ozan.

“Belli oluyor. Yüzüne renk geldi kızın,” dedi Ayşe.

“Sen de iyi görünüyorsun,” dedi Sibel.

Ozan da öyle düşünüyordu. Ayşe sarışın, kemikleri sayılan, uzak tefek bir kadındı. Mutlu görünüyordu. Bir an yakıcı bir kıskançlık hissetti. Onlar kadar rahat hareket edebilmeyi isterdi. Sanki içinde bulundukları gemi batıyor ve kurtarma filikalarına sadece birkaç ayrıcalıklı aile binebiliyordu. Kardeşi filikada onlara da yer ayırmıştı ama bunu yapmayabilirdi. Livigno’dan Amerika’daki Aspen’e ya da bambaşka bir yere de gidebilirdi. Bunu bilmem kaç mikrondan küçük parçacıkları yakalıyor diye pazarladığı maskeler sayesinde yapabiliyordu. O maskeler üretilmek için havaya yakaladıklarından daha fazla parçacık salıyordu. Bir işe yaradıkları da şüpheliydi. Alpın. Güzel bir marka adıydı. Te-lafffuzu kolay, akılda kalıcı, evrensel. Bir yandan da dağ ve temiz hava çağrışımı yapıyordu. Birkaç tabaka ince kâğıtla İstanbul’un ağır havasını Alp esintisine çeviriyordu! Kardeşi insanlara sahte Alp havası satıyor, kazandığı parayla gerçeğinde köy inşa ediyordu. Alp ve Rena için endişelenmiyordu. Nasılsa her zaman onları götürebileceği güvenli bir köşe bulabilirdi. Kendisi koku yakalayan Alpin’leri üretmeye devam eder, Ayşe dağlarda yapacak spor bulurdu.

“Annemler de geliyorlar,” dedi Ayşe. “Nevit onlara söz ettiğinde çok şaşırmadılar. Gelmeyi hemen kabul ettiler. Onlara biraz güneyde S t. Rocco’dan bir yer aldık.”

“Çok güzel. O yaşta yeni bir yere gidip uyum sağlamayı kabul etmek! Belki bizimkiler de onlara katılmak isterdi Nevit!”

“Teklif ettim elbette. İkna etmeye çalıştım. Tirebolu’daki eve ne kadar emek verdiler biliyorsun. Oraların ısınmadığını tersine soğuduğunu düşünüyorlar. İki yıldır ısıtıcı kullanıyorlarmış.”

“Belki biz de Tirebolu’ya taşınırız. Ne dersin Sibel?”

“Sorun sadece sıcaklık değil. Güvenlik.Yağma,”diye araya girdi Nevit. “Zaten Tirebolu’da sıcaklık adası riski yok.”

“Şakaydı. Bizim bir yere gittiğimiz yok.”

“Yağma ne baba?” dedi Mina.

“Yağma... Bazen birileri iznin olmadan eşyanı alır. Öyle bir şey.” “Hırsızlık mı?”

“Evet tatlım. Yemek nasıl gidiyor?”

“Bunları burada konuşmayalım. Dinliyor çocuklar,” diye fısıldadı Sibel.

Bir süre sadece yemeklerle ilgilendiler. Ozan kayalıklar ve dalgakıranda sessizce patlayan dalgaları izliyordu. Limana demirli, kapalı beyaz tekneler topluca yükseliyor, alçalıyor, yeniden yükseliyordu. Birkaç santimlik cam dışarıdaki vahşi koşullardan sadece görüntüyü içeri bırakıyordu. Nevit, yemek için burayı özel olarak mı seçmişti? Onlara zincirlerinden kurtulmak üzere olan vahşi bir hayvanı çağrıştıran suları göstermek mi istemişti?

“Seninkiler ne yapıyor Sibel? Annenler? Bişkek’teler mi hâlâ?” diye sordu Nevit.

“Almatı’da. Kardeşimin yanında. Çocuk bakıyorlar.”

“Orası nasılmış?”

“Çok şikâyetleri yoktu. Çocuk gürültüsü sadece.”

“ikinci ne zaman doğmuştu?”

“Bir yaşını yeni doldurdu. Bir iki yıl daha oralara gidip gelirler.” “Kazakistan’da da hayatta kalma kolonileri var. Buna uygun yaylalar bol. Kardeşin ilgilendi mi böyle şeylerle?”

“Hıh. Sanmam. Ne kardeşim ne kocası. Programlarını yazar, para kazanmaya bakarlar. Yarın alacakları para her şeyden önemlidir.”

“Yine de yaşadıkları yerin yakınlarda böyle kolonilerin olması güzel. Umarım farkındadırlar. Doğudakiler sadece paraya bakı-yorlarmış. Biz biraz daha seçiciyiz.”

“Haber veririm Nevit. İlgileneceklerini sanmam ama.”

“Belli olmaz. Doğudan çekirge sürüsü gibi gelen göçmenleri daha görmediler.”

“insanlar durup dururken başka yerlere gitmezler Nevit. Onlar da senin gibi çocuklarını düşünür. Çekirgelere benzemezler,” dedi Ozan.

“Çok sayıda gelir ve her şeyi talan ederler. Bunu kast ettim.”

“Açlıktan olabilir mi?”

“Nedenini bilemem. Açhk veya barbarlık. Sonuç değişmiyor. Kendimizi korumamız lazım.”

“Nevit kendi açısından haklı,” dedi Sibel. “Bir noktadan sonra herkes kendini, kendi çocuklarını düşünür. Elbette evini yurdunu bırakanların bunu başka ülkeleri yağma için yapmadıklarını biliyordur.”

“Biliyor musun Sibel eskiden kayak merkeziymiş Livigno. Düşünsene. Havadan buz kristalleri yağıyor. Bunlar toprağı kaplıyor. Sen gerçek kar üzerinde kayıyorsun,” dedi Ayşe.

“Evet. Hayal etmesi zor.”

“Beş, altı bin metrelerde kışın kar yağar hâlâ,” dedi Ozan.

“Kayak yapan var mı o yükseklikte?” dedi Nevit.

“Bilmiyorum. Herhalde vardır.”

“insanlar çılgın. Denemeyecekleri delilik yok,” dedi Ayşe.

Ozan, bu kez hayatında ciddi hiçbir şeyle uğraşmamış insanlardan saydığı Ayşe’ye baktı. Kadın düzgün, yapılı dişlerini sergileyerek gülümsüyor, belki de bilinçli olarak kardeşiyle arasındaki gerginliğe müdahale ediyordu.

“Rena’yla Alp hangi okula gidecekler Ayşe?”

“Lyceum’un bir şubesi var. Eskisi gibi popüler değil bu okullar ama o taraflardakilerin hâlâ fena olmadığını öğrendik. Az para da ödemeyeceğiz.”

“Abartma Ayşe.Toplu kayıttan gayet iyi indirim aldık. Bir öğrenci daha bulsaydık biri bedava gelecekti.”

Nevit duruşunu dikleştirip boğazını temizledi. “Bakın. Tatlılara geçmeden... Özür dilerim. Beni anla Ozan. Kardeşimsin. Siz de gelin. Ne kadar kalabalık gidersek o kadar iyi. Dünya iyiye gitmiyor. Hele İstanbul. Kimse eğilimi tersine çevirecek güce sahip değil. Her şey mahvoluyor. Bu ısınma olmasaydı da bir şey değişmeyecekti. Bakın etrafınıza. Yaşadığınız...”

“Nevit lütfen. Çocuklar!”

“Özür dilerim Sibel.” Sesini fısıltı tonuna düşürdü. “Yaşadığınız yerlere bakın. Siteyi bilmiyorum. Ama ne olabilir? Büyük akıntılardan hiçbir şey kurtulamaz. Büyük göçlerden. Milyonlarca insan geldi. Milyonlarcası da gelecek. Hava iyice ısınacak. Belki süper sıcaklık adası denen şey oluşacak. Sonra seller. Sadece su değil. İnsan seli. Bugüne kadar gördüğümüz hiçbir şey değil. En iyimser raporlar bile önümüzdeki yirmi yılda yarım milyarla bir milyar arasında insanın daha göç edeceğini öngörüyor. Hiçbir duvar, bizim Levent’teki evin duvarları bile bunu durduramaz. Hayatımızı sürdürmek zorundayız. Çocuklarımız için. Çocuklar nerede büyüyecek? Bakın şunlara. Masum yüzlerine. İstanbul’da mı yaşayacaklar? Ayaklar altında kalacak burası.”

“Livigno bizi kurtacak mı?” dedi Ozan.

“Efendim?”

“Bu dediklerin olursa Livigno bizi kurtaracak mı? Dünya ısınacak, seller, göçler artacak. Oraya gelmeyecek mi bunlar? Milyonlarca insan canını kurtarmaya çalışacak. Livigno’ya gelmeyecekler mi?”

Nevit masaya doğru iyice eğildi.

“Herkes ölür Ozi. Ama uzun yaşamaya çalışır.”

“Ne kadar uzun?”

“Kim bilir? Burada kalanlardan daha uzun herhalde.”

“İşin ne olacak? Alpin?”

“Şimdilik devam. Dedim ya yeni ürün geliyor. Satabileceğimiz kadar satarız. Sonra belki başka ürün. Ama Alplerde yatırımlar var. FGRM açıyoruz.

“FGRM de ne?”

“Füzyon gen rehabilitasyon merkezi. Yeni bir alan. Geleceği var ama.”

“Füzyon? Bildiğimiz GRM’den ne farkı var?”

“Adına bakma. GRM’ler oralarda yasak. Bizde ne idüğü belirsiz ilaçlar, ışınlar falan yok. Müşteriler temiz havada tatil yapacak. İsteyenler heliox odalarda kalacak. Gaz tankları gibi ama oda şeklinde döşenmiş. Oksijeni azaltılmış odalar. Oksijen helyum karışımı veriliyor. Yavaş yak yavaş yaşlan. Bir anlamda gen terapisi ile gaz terapisini birleştiriyor.”

“Senin buluşun mu?”

“Yok canım. Haha. Ama öncülerden biri olacağız.”

“Güzel. Piyasa araştırması yapınız mı?”

“İki yılı sattık bile. Ee ne diyorsunuz?”

“Eh...Tebrikler..”

“Hayır. Livigno’ya.”

Ozan, karnında hissetmeye başladığı ağırlığı dağıtmak istercesine derin bir nefes alıp verdi. Kayalarda bir dalga daha patladı. Sibel’le bakıştılar. Karısının yüz çizgileri birkaç ay öncesine göre yumuşamış mıydı? Taşınmak ona iyi gelmişti. Kendisine de gelir miydi? Ne kadar böyle gidecekti? İşleri yoluna girip doğru dürüst bir yere taşınınca tekrar iyi hissedecek miydi? Evlerini bir zamanlar doğru dürüst bir yerden almamışlar mıydı? İyi yerlerin ruhu her zaman daha pahalı yerlere sabah gölgeleri gibi çekiliyor muydu? Onu neden yakalayamıyorlardı? Livigno’da bundan kurtulabilirler miydi? Orada ne yapacaktı? Kendileri finanse edemedikten sonra rahat ve huzurlu hissedebilir miydi? Kardeşi gibi şarlatan değildi ki orada momotek’ satsın!

Momotek; Bilim ve teknolojiye dayandığı yanılgısı yaratılarak pazarlanan

“Bence eldeki verilerle gitme kararı vermek çok zor. Sen ne dersin Kibi?”

“Davetine teşekkürler Nevit. Ama belki bir ara ziyaretinize gelip etrafa bakarız.”

“Öyle olsun. Daireyi bir süre daha elimizde tutarız değil mi Ayşe?”

“Tabii ki. Bir gelip görün önce.”

Önce kayalıklar, sonra dalgakıranda bir dalga patladı. Suyla kayanın çarpışma sesi yerine masanın diğer ucundan çocukların kahkahaları geldi. Bu, kasveti dağıtır gibi oldu.

“Eh. Nasıl isterseniz. Hadi fırtına, kaleyi yıkmadan tatlılarımızı yiyelim. Bu akşam senin geçen yediğinden alacağım ben de Ayşe. Neydi adı?”

“Glaze kalamar tatlısı. Nefis ve hafif. Sibel, iki porsiyon bile yiyebilirsin.”

“Neden olmasın?”

ürünlere verilen aşağılayıcı isim. 21 yy ortalarında yaygınlaşmıştır. Bir zamanlar popüler olan nanoteknoloji sözcüğünden türediği tahmin edilmektedir.

13.

Ozan trenden indiğinde sular platformdan ray yatağına dökülmeye yeni başlamıştı. Su basmış zeminde yürürken seferlerin iptal edildiği anonsu yapıldı. Asansörler, yürüyen merdivenler çalışmıyordu. Genel bir elektrik kesintisi olabileceği endişesiyle adımlarını hızlandırdı. Koşuşturan insanların suda yarattığı şıpırtıların arkasında, çalışan pompaların vmıltısı duyuluyordu. Suların taraçalı bir şelale gibi indiği merdivenleri tırmanmaya başladı. Su; duvardan, tavandan, açık acil çıkış kapılarından, havalandırma ızgaralarından geliyordu. Pompalar ne kadar dayanabilirdi? Mina’yı aradıkları sel görüntülerini kafasından kovmaya çalıştı. Mina da, Sibel de o sitede en azından güvendeydi. İstasyon yüzeyine yaklaştıkça ılık, nemli havayı hissetmeye başladı. Dışarı çıktığında iri damlalar üzerindekiler! birkaç saniye içinde sırılsıklam yaptı. Servis durağına doğru yürüdü. Putresin kokusu midesini bulandıracak kadar artmıştı. Sular kanalizasyon ızgaralarından fıskiye gibi fışkırıyordu. İstasyonun bulunduğu ana cadde bir kanala dönüşmüştü. Caddenin her iki yanındaki kaldırımlara taşmış kahverengi sular, bina duvarlarını yalayarak güneye doğru akıyordu.

Site servisinin durağında boşu boşuna yarım saat kadar bekledi. Rüzgâr ve yağmur sürekli şiddet ve yön değiştiriyordu. Buna belki de durağın bulunduğu kavşaktaki anaforlar neden oluyordu. Telefonuna baktı. Yakınlarda boş taksi bulamadı. Yürümeye başladı. Yüksek binalar arasındaki sokaklara her zaman erken gelen gece, kapalı havalarda, kışın bir kuzey ülkesindeki gibi öğleden sonrayı yutuveriyordu. Binalardaki seyrelmiş aydınlatmanın nedeni kapalı rüzgâr kalkanları mı şebeke elektriğinin olmaması mıydı?

Site bahçesine girdiğinde donuna kadar ıslanmıştı. İki gecedir ofisinde kalıyordu. O sırada bir şeyler değişmişti. Yaya kapısı da araç giriş kapısı da açıktı! Şebeke elektriğinin olmadığını, gün ışığına göre çalışan bahçe projektörlerinin karanlık ağızlarından anladı. Ama bu, kapıların durumunu açıklamıyordu! Kuzey batı piramidinde olan evine ortak yeraltı otoparkından gitmeyi düşündü ama dışarıdan yürümeyi tercih etti. Biraz daha ıslanmasının hiçbir sakıncası yoktu. Hem yapmayı tasarladığı şeyi birkaç dakika daha gözden geçirebilirdi. Binanın basık kemerli kapısından avluya girdi. Burnuna yanık et ve saç kokusu geldi. Avlu dışarıdan hem daha sıcak hem aşırı nemliydi. Karanlığa gömülmüştü. En azından bozuk çatı aynalarını sökebilirlerdi! Asansör kulelerindeki birkaç projektör içeriyi ancak parlak bir dolunay kadar aydınlatıyordu. Avluda çığlıklar, su şıpırtıları, kahkahalar birbirine karışıyordu. Evi ilk kez görmeye geldiklerinde bile avlu böyle canlı değildi. Havuz dolu muydu? Karşı kanada yakın olan asansör kulesine yürürken havuza baktı. Bir köşesinde iki genç öpüşüyordu. Tam o sırada önünden bir gölge zıpladı. Ne olduğunu anlamak için fenerini doğrulttu. Fener elipsinin içinde en az on santimetre büyüklüğünde, sırtı karaciğer lekeleriyle dolu yaşlı bir eli andıran bir kurbağa vardı. Hayvana şaşkınlıkla yaklaştı. Kurbağa ikinci sıçrayışında bir culp sesiyle havuza daldı. Kenardaki gençlerden biri kurbağanın arkasından suya atladı. Suda bir şapırtı koptu. Öpüşen gençler ayrıldılar. Birkaç saniye sonra sudan atletik bir vücut fırladı. Arka bacağından tuttuğu kurbağa sağa sola savruluyordu. Diğerleri tezahürat yaptılar. Genç, bacağından tuttuğu kurbağayı bir iki kere çevirip havuz dışına fırlattı. Hayvan yapay çimlere düştü. Ozan, kurbağanın sürünerek uzaklaşmaya çalıştığını gördü. Gençlerden biri elinde bir plastik sehpa ile hayvana yetişti. Sehpayı sakat kurbağanın üzerine indirdi. Loşlukta eğilip sonuca baktı. İç organları yandan fırlamış hayvanın gergin arka bacaklarından biri seğiriyordu. Arkadaşlarına döndü. “Bunu da yer miyiz?”

“Ben yerim sen getir.”

“Temizlersin o zaman.”

“Temizlemeden yerim ben merak etme.”

“Timur bağırsağında bokla yemeyi sever,” dedi kızlardan biri. Kahkahaları avluda yankılandı. Genç sehpaya bir tekme attı. Ozanla göz göze geldiler. Kurbağayı alıp gruba katıldı. Ozan donup kalmıştı. Kimdi bunlar? Bu sitede daha önce böylelerini görmemişti. Mina buna şahit olsa ne derdi? Adımlarını asansör kulesine doğru hızlandırdı. Kafasına bir şey düştü. Eliyle kontrol edince ıslaklığı fark etti. Suydu bu. Yukarı baktı. Beyaz projektörlerin ışık konilerinden su damlaları geçiyordu. Fenerlerin, soğuk ateşlerin* yanında yemek yapan, yatan insanların, ailelerin arasından geçti. Yapay çimlerde, yürüyüş yollarında ambalaj atıkları, krema topakları, ince kemikler, kurbağa kafaları gördü. Böyle bir şeye basmamak için feneri yeniden yaktı. Kuleye geldiğinde asansörün de çalışmadığını gördü. Buna ilk defa şahit oluyordu. Kuleye yapışık spiral merdivenlerden tırmanmaya başladı. iki üç kat sonra nem ve sıcak nefesini kesmeye başlamıştı. Tırmandıkça, orada burada yanan fenerler, soğuk ateşler, merdivenin camdan güvenlik duvarının çevresinde ateş böcekleri gibi

Soğuk Ateş; Sadece termal kondüksiyon yoluyla pişiren ocaklar. İklim değişimi nedeniyle 21.yy sonlarında pek çok yerel otoritenin açık ateşi yasaklamasından sonra yaygınlık kazanmıştır. dönüyor, döndükçe uzaklaşıyordu. Bu insanlar sitede yaşamıyordu. Site kapıları neden açıktı? Derken yukarı katlardan metalik bir gümbürdeme geldi. Onu uzaklardan gelen bir kadın çığlığı takip etti. Gümbürtü giderek artarken kendini bir saldırıyla karşılaşmaya hazırladı. Önünden hızlı bir gölge geçti. Eli alışkanlıkla güvenlik anahtarına gitti. Yukarıdan tiz kadın sesleri geliyordu. İki kat daha tırmandığında merdivenlerden aşağı bakmakta olan iki kadınla yüz yüze geldi. İri, esmer, tabak gibi yuvarlak yüzleri gergindi. Kat koridoruyla asansör kulesini bağlayan köprüye bir iki adım geri çekildiler.

“Aşağıya indi. Onu gördüm.”

Kadınlardan biri yüksek sesle anlamadığı bir dilde söylenmeye başladı. Onu hırsız mı sanmıştı?

Ozan eliyle merdivenleri gösterdi. “Kaçan birini gördüm.”

Kadın artık bağırıyor, el kol hareketleri yaptıkça ayçiçeği desenli bol enterasinin altındaki iri göğüsleri oynuyordu. Ozan ona bir şeyler anlatmaya çalışmaktan vazgeçip tırmanmaya devam etti. Kadın arkasından bağırıyor, belki küfür ediyordu. Yirminci kattaki koridora çıkınca trabzandan aşağı baktı. Soğuk ateşler seyrek iri yıldızlar gibiydi. Havuzdan boğuk şapırtılar, kahkahalar geliyordu. O iki kadının sesleri kesilmişti. Terli sırtında bir ürperti hissetti. Yukarı yönlü bir hava akımı vardı. Tavandaki cam kırılmış olmalıydı. Su da oradan geliyordu. Koridorda da birikintiler vardı. Evin kapısını açınca beklediği serinliği hissedemedi. Havalandırma ünitesi yine mi bozulmuştu? Kontrol ekranında tasarruf ayarında çalıştığı bilgisi vardı. Sonra şebeke elektriğinin olmadığını hatırladı. Site yönetim sayfasını açtı. Elektrik, tahmin ettiği gibi depolama ünitesinden geliyordu. On dokuz saatlik rezerv kalmıştı.

Yönetimi aradı. Telefon uzunca bir beklemeden sonra açıldı.

“Piramit Sitesi yönetimi?”

“İyi akşamlar. Ben Ozan Han.”

“Buyrun Ozan Bey,” dedi aksanlı bir kadın sesi. Bu da mı göçmendi? içinde tanımadığı bir öfke kabarır gibi oldu. Böyle düşündüğü zamanlarda gelmesine alışık olduğu utancı bu kez hissetmedi.

“Site bahçe kapısı açık. İç avluda site sakini olduğundan kuşku duyduğum insanlar var. Bunlar kim? Kapı neden açık?”

“Ozan Bey elektrikte dalgalanma olmuş. Kapı arızalanmış. Ekibimiz çalışıyor.”

“Ne zamandan beri?”

“Efendim? Ben anlamadım?”

“Ne zamandan beri çalışıyor ekibiniz? Kapı daha ne kadar açık kalacak? Bütün İstanbul içeriye dolduktan sonra mı çözülecek?”

Belki öfkeli bir site sakiniyle tartışmaya girmemesi gerektiği öğretildiği belki de anlamadığı için karşıdan ses gelmedi.

“Adınız nedir?”

“Annisa.”

“Bakın Annisa. Bildiğim kadarıyla havuzda kurbağalar yaşamıyordu. Sitede kurbağaları yakalayıp yiyen insanlar olduğunu da sanmıyorum. Çimlerde yürürken kemikler çıtırdıyor. Bu insanlar kim? Bu konuda ne yapmayı düşünüyorsunuz?”

“Ozan Bey, biz kimseye kimlik soramayız. Kimlik kontrolünü kapılar yapıyor. Şu anda bakım var.”

“Yani kapı bozulduğu zaman isteyen içeri girebiliyor? Serseriler? Hırsızlar? Katiller? Bu yüksek aidatları ne için veriyoruz o zaman?”

“Kapıda onarım sürüyor Ozan Bey.”

“Bunu sormadım! Şu anda site sınırları içerisinde kimlerin olduğunu biliyor musunuz? Bunu soruyorum!”

“Gereken destek veriliyor.”

Bu kadının önünde verebileceği cevapların bir listesi mi vardı? Bir makineyle değil gerçek bir insanla konuşmak istiyordu.

“Adil Bey’le görüşebilir miyim?”

“Adil Bey ayrıldı,” dedi Annisa. Yabancıların yaptığı gibi Ayı çok kısa seslendirmişti.

“Yaa. Kim geldi yerine?”

“Şirket henüz atama yapmadı.”

“Ne zaman yapar?”

“Bilmiyorum.”

“Havuzda neden kurbağalar var?”

“Gerekli işlemleri başlattık Ozan Bey.”

“Çok yardımcı oldunuz teşekkür ederim.”

Telefonu öfkeyle kapattı. Arayabileceği isimleri, kurumlan düşündü. Akima hiçbir şey gelmedi. Hemen duşa girdi. Neyse ki su hâlâ vardı ve yeterince serindi. Adil Bey de ayrılmıştı. İşe yarar kim varsa bir yerlere gidiyordu. Adil Bey makine gibi konuşmazdı. Yerine gerçekten birini gönderecekler miydi? Neden aidat toplanıyordu o zaman?

Duştan çıkınca ıslak giysilerden oluşan topağı, kapı ağzından sularını damlata damlata çamaşır kutusuna götürdü. Yerdeki su birikintisini sildi. Ev hâlâ sıcaktı. Saç diplerinin terlediğini hissediyordu. Isı göstergesi yirmi sekiz santigrat dereceyi gösteriyordu. Şebeke elektriği hâlâ gelmemişti. Enerjiyle beslenmek zorunda olan bir yaşam kapsülünün içinde olduğu düşüncesi gelip zihnini yeniden bütünüyle işgal etti. Bu yapmayı düşündüğü ama hâlâ hakkında tereddütleri olan eylem için ona cesaret verdi. Kanepeye oturdu ve Sibel’i aradı. Telefon uzun uzun çaldı. Ona yine ulaşamayacak mıydı? Neden açmıyordu? Baran dediği o yakışıklı şarlatanla mı beraberdi?

Derken Sibel’in yüzü ekranda belirdi.

“Merhaba Kibi...”

“Ozi selam. Duşa giriyordum da.”

“Şebeke elektriği kesik burada.”

“Öyle mi?”

“Fırtınadan olsa gerek. Yağmur var mı orada?”

“Biraz yağdı. Şimdi açık galiba.”

“Burası felaketti. Sitenin yağmur suyu depoları tamamen dolmuş olmalı.”

“Herhalde.”

“Mina nerede?”

“Spor okuluna başladı.”

“Öyle mi? Hangi spor?”

“Okulda seçmişler. İki alan varmış. Judo ve okçuluk. Judoya seçilmiş.”

“Judo? Hahah. Dalga geçiyorsun!”

“Yo ciddi. Broşürde bir sürü fayda yazıyor. Denge, duruş, kondisyonu falan birleş...”

“Neyse bunu sonra konuşuruz Kibi. Bak ne diyeceğim. Yanınıza gelmeye karar verdim. Sen haklıydın. Orada birlikte olmalıyız.”

“A-sahi mi?”

“Evet. Evde bir iki iş var. Yönetimi yaptırmaya zorluyorum. Havalandırma iyi çalışıyor mu emin değilim. Bir de çöp öğütücü... Sonra kiraya veriririz. Belki de satarız.”

“Bunu daha sonra konuşsak Ozi?”

“Neyi? Neden? Bunu istemiyor muydun?”

“Burada yapamazsın.”

“Bunu bana bırak.”

“Öyle planlamıştık ama. Bir süre böyle deneyecektik.”

“Denedik işte. Bu kadar yeter.”

“Burasının sana göre olduğundan emin değilim Ozi... Senin hoşlanmayacağın insanlar. Kurallar.”

“Uyarım kurallara. Ne olabilir ki?”

“Yapamazsın sanki. Toplantılara gelmezsin. Yemekler. Dualar.”

“Bunlar zorunlu mu?”

“Değil. Ama yazılı olmayan şeyler var işte. Biliyorsun. Ben bile zor katlanıyorum.”

“Kibi... Bana bırak bunları.”

“Bırakamam Ozi. Gösteride neler olduğunu gördün. Hem tahammül edemiyorsun bu insanlara.”

“Benim suçum değildi.”

“Sesini yükselttin. Huzursuzluk çıkarttın.”

“Benim suçum değildi!”

“Suç değil. Doku uyuşmazlığı belki. Farklısın.”

“Sen değil misin? Sen onlardan farklı değil misin? Onlardan mı oldun? İbrahim’le ilgili şüphelerine ne oldu?”

“Böyle devam edemem. Kapatıyorum.”

“Dur Kibi. Konu bu değildi. Oraya gelmek istiyorum. Senin bir itirazın yoksa elbette.”

“Ben değil Ozi... Bunu kabul etmeyebilirler.”

“Kim kabul etmeyebilir?”

“Yönetim. Vakıf yönetimi.”

“Ne? Ne demek bu? Vakıfla ne ilgisi var?”

“Evin sahibi vakıf. Sitede seçici davranıyorlar. Biliyorsun. Referanslar...”

“Biz orayı tuttuk! Kirasını veriyoruz.”

“Onlar burayı bana kiraladıklarını düşünüyorlar Ozan.”

“Bu en baştan mı planlanmıştı?”

“Ne?”

“Böyle deneyelim. Memnun kalırsak evi kapatırız, sen de buraya gelirsin derken oranın sadece sana kiralandığını biliyor muydun?”

“Hayır Ozi. Böyle bir şeyi nasıl düşünebilirsin? Beni ne sanıyorsun? Tatsızlıklar yaşandı biliyorsun. Seninle ilgili yargıları değişti.”

“Öyle mi? Çok ilginç. Tamam. Bu konuşuldu mu peki? Orada yaşayamayacağımı söylediler mi?”

“Tam olarak değil. Ama biliyorum. Artık biliyorum. Bu tür şeyler açıkça konuşulmasa da bilirsin. Ama ziyarete gelebilirsin. Bunda bir sorun yok. Buna engel olurlarsa biz çıkarız buradan.”

“Bu beni rahatlatmadı. İşin buraya gittiğini tahmin ediyordum. İbrahim denen o sinsi şarlatan planını adım adım uygularken ben salak gibi seyrettim..”

“Ozan lütfen. Telefonu kapatırım!”

“Tamam. Bu işe bir son vermeliyiz artık Kibi. Seni ararken aklımda iki çözüm vardı. Ailemizi yeniden bir araya getirmek için. Senin de istediğin şartlarda. Yani güvenli hissedebileceğin bir yer aramanı anlıyorum. Orada yaşamak için uygun görülmeyeceğimi tahmin ediyordum. Nevit’i aradım. Livigno teklifini kabul ettiğimizi söyledim. Çok sevindi. Hemen gidelim. Mina da çok mutlu olur kuzenleriyle.”

“Asıl plan buydu değil mi? Buraya taşınmak istediğin falan yoktu! Kardeşinin yanma gitmek istiyordun!”

“O... hayır Sibel!. Onu iki kere reddettim biliyorsun. Tek istediğim sizinle beraber olmak. Kızımla ve seninle. Travmalar yaşadık. Ağır travmalar. Güvende hissetmemekle haklısın. Ben, Nevit ya da senin gibi değilim. Bence burada da çok sorun yok. Varsa da geçici. Ama seni zorlayamam. Ben bütün o tuhaf insanlara rağmen orada yaşayabilirdim. Sen iyi hissettikten sonra her şeye uyardım. Ama gösteri günü olanlardan sonra bunun olamayacağını biliyordum. Yine de şansımı denemek istedim. Hâlâ da geçerli. Livigno önemli değil. Oraya taşınabilirim. Bunu ayarla.”

“Bu olmaz. Biliyorsun.”

“Tamam. O halde Livigno’ya gidiyoruz.”

“Ne yapacağız orada Ozi?”

“Herkes ne yapıyorsa...”

“Parası olanlar gidiyor oraya. Bir şey yapmalarına gerek yok. Nevit burada işini sürdürecek. İşi kapatsa bile dünyanın her yerinde yaşayabilecek serveti vardır. Biz ne yapacağız? Onlara mı dayanacağız?”

“Ben de işimi burada sürdürürüm. Siz gidersiniz.”

“O zaman bir araya gelmiş mi olacağız?”

“Hayır bak. Siz orada güvende olursunuz. Önceliğimiz bu. Eğer Nevit haklıysa burada yaşanacak kaostan korunursunuz. Mina iyi bir eğitim alır. Ben sık sık gelirim. Uzun uzun zaman geçiririz. Burada bir şey olursa da tek başına kaçmam kolay olur.”

“Bu benim aklıma yatmıyor Ozi. Orada Ayşe’nin varlıklı arkadaşlarıyla oturup manzara resmi mi yapacağım? Senin işinin ne olacağı belli değil. Dönmek zorunda kalırsak her şeyi kaybetmiş olacağız.”

“Bu olmayacak.”

“Nereden biliyorsun? Yaşamadan nasıl bilinebilir ki?”

“Nevit’le bir şey yaparız.”

“Nevit’in işinde sana ihtiyacı yok.”

“Bak Kibi. Bunu telefonda tartışmanın anlamı yok. istersek gidebiliriz. Yerimiz, Mina’nm okulu hazır. Gerisini sonra düşünelim.”

“Ben... Bu olmaz Ozan. Özür dilerim. Mina’yı böyle bir maceraya atamam. Oradan oraya sürükleyemem. Birkaç ay önce olsaydı belki. Burada sıcak bir ortam buldu. Hiç olmadığı kadar mutlu.”

“Kibi. Ama biz ne olacağız? Ne kadar böyle devam edecek?” “Bilmiyorum... Bilmiyorum... Lütfen... Sonra konuşalım.” Telefon kapandı. Birkaç dakika kıpırdamadan oturdu. Sonra banyoya gitti. Sibel’in geçen yıl birkaç kez uyku için kullandığı ilacını buldu. Dil üzerine bir damla. Tereddüt etmeden uyguladı. Acıydı. Salona dönüp kanepeye uzandı. Huzur karnından yükseldi. Uyumadan önce kimyanın harikalar yarattığını düşündü.

Uyandığında ter içindeydi. Yatağına uzanmak için kalktı. Ev hâlâ sıcaktı. Dışarda, altları turuncu bulut tabakalarının arasında yer yer beyaz ışıklar yanıp yanıp sönüyordu. Belki göründüğünden uzak olduğundan belki yalıtımlı camlardan, gökgürültüsü duyulmuyordu. Şehirde büyük kesintilerin tipik gölgesi yoktu. Ayağa kalktığı anda havalandırma ünitesinden program değişikliği ile ilgili bipleme geldi. Yüzüne serin bir hava çarptı. Şebeke elektriği gelmişti. Yatağına uzanmadan önce işemek için banyoya uğradı. Çıktığı zaman hava yine ılımıştı. Dışarı baktı. Bulutlardaki turuncu yansıma sanki biraz daha koyuydu.

Bir ter damlasının boynundan göğsüne indiğini hissetti. Aklına bir fikir geldi. Acil dolabındaki küçük takım çantasından tornavidasını alarak salon penceresine yaklaştı. Kare panellerden birinin metal çerçevesinin vidalarını gevşetti. Alttaki çentiği itince cam panelin bir köşesi serbest kaldı. Bunu diğer köşelere de uyguladı. Arkadaki ince conta cama yapışmıştı. Paneli çekip alırken contanın yırtılmasına aldırmadı. İçeri rüzgârla birlikte yağmur damlaları girmeye başladı. Yatak odasına gidip oradaki panellerden birini de aynı yöntemle söktü. Komodinin üzerinden bir iki kâğıt uçtu. Açık elbise dolabındaki giysiler sallandı. Portmantoya gidip çekmeceleri karıştırdı. Bulduğu kutuyu inceledi. Nevit’in Alpın marka maskesi. Putresin kokusunu gideren modeli olmasa da idare ederdi. Donuna kadar soyunup yatağa girdi. Maskeyi burnuna indirdi. Kimya harikalar yaratmaya devam etti.

14.

Sibel, Mina yaz okuluna gitmek üzere çıktıktan sonra önceki akşam gelen mesajı yeniden okudu.

“Duhan sitesinin Kilyos’taki tesisinde 14-15-16 Ağustos tarihlerinde Babalar ve Çocuklar kampı düzenlenecektir. Program ve malzeme listesi ektedir. Çocuğunuzun babasıyla katılımını rica ederiz. Duhan Sitesi Yönetimi.”

Ozan buna katılabilir miydi? Bu aralar yoğun olduğunu sanmıyordu. Saate baktı. Eli telefona gitti. Vazgeçti. Bir kahve hazırladı. Kahvesini alıp pencereye yürüdü. Küçük bir otomat karşıdaki kilim desenli kaldırımı süpürüyordu. Bu makine günde dört kere aynı saatlerde geçerdi. Sokağın karşısındaki üç katlı, salonu çıkmalı binalarda hayat işareti yoktu. Çocuklar okulda, yetişkinler işlerindeydi. Dışarıda çalışmayanlar bu saatlerde kültür merkezinde toplantıda olurlardı. Neredeyse her gün konuşacak birileri ve üzerinde konuşulacak konular olurdu. Program herkese ulaşırdı. Bugün cennet yiyecek ve içecekleriyle ilgili bir konferans vardı. Ardından hadislere ve diğer kaynaklara göre tarif edilen yiyecek ve içeceklerin de sunulduğu bir panayır düzenlenecekti. Notta cennet yemeklerinin çok üstün olduğu, pa-nayırdakilerin kötü birer taklitten öteye geçemeyeceği tevazuyla bildiriliyordu. Bu kadarına dayanamamış, toplantıya gitmemişti.

Sitede olup faaliyete katılmamak ilginç bir suçluluk duygusu yaratıyordu. Onun kendilerinden olmadığını anlayacaklar, sığındığı sıcak ve güvenli yuvasından atacaklardı! Belki yarınkine giderdi. Ama sonrakine gitmeyeceğini biliyordu. Bitmek tükenmek bilmeyen toplantılara sabrı azalmıştı. Aradığı şeyin Duhanda olmadığından emindi. Burası güvenliydi. Ama karşılığında aklını istiyorlardı! Bu insanların bir kısmının samimi olmadığını, rol yaptığını düşünüyordu. Samimi olanlar deliliğin sınırlarında dolaşıyordu. Öte yandan cemaatin ona açmadıkları, belki ima ettikleri gizli bir yapısı da vardı. Cinsellik bu yapının bir parçasıydı. Sitede evli çiftler vardı. Ama hiçbir çifti herhangi bir yerde el ele bile görmemişti. Sanki aynı evde yaşayan yabancılardı. Birbirlerine değil İbrahim Hocaya bakıyorlardı. Çocuklar da vardı. Bazılarında ebeveynlerine benzerlik görebiliyordu. Bazıları evlatlık alınmış gibiydi. Bazıları babaya değil İbrahim Hocaya benziyordu! Hoca evli değildi. Ama cematte güçlü, ona yakın kadınlar vardı. Nürvet bunlardan biri olmuştu. Hocayla ilişkisi olduğunu da saklamıyordu. Hocanın gözdesi olmak cemaat kadınları arasında utanılacak değil Osmanlı haremindeki gibi gurur duyulacak bir şeydi. İki düğüne tanık olmuştu. Törende sahneye önce İbrahim Hoca geliyor, sedef kakmalı yüksek arkalıklı koltuğuna oturuyordu. Sonra beyaz, uzun ama sade bir gelinlik giymiş gelin Hoca’nm sağ tarafındaki yerini sessizce alıyordu. Hoca gelinin elini ellerinin arasına alıyor uzun uzun okşuyordu. Damat Hoca’nm diğer tarafındaki yerini alıyor, Hoca onun da elini tutuyor, arada bir kulağına bir şeyler fısıldıyordu, iki def ve bir yan flüt tuhaf bir müzik yaparken Hoca ellerini kaldırıp dua ediyor, sonra hep birlikte ayağa kalkılıyor, hoca gelin ve damadı omuzlarından tutarak birbirine çeviriyor ve bir adım geri çekiliyordu. Yoğun sembolizm, evliliğin cemaatin tasarımı olduğunu, Hoca tarafından izin verildiğini, onun tarafından korunduğunu falan söylüyor olmalıydı. Gelinin önce gelmesi bile belki kadının Hocaya ait olmasıyla ilgiliydi. Cemaate sonradan çift olarak katılan kimseyi tanımıyordu. Kaldı ki sitede birilerini gerçekten tanımanın mümkün olduğundan emin değildi. En yakını Nür-vet villaya geçtikten sonra iyice mesafeli durur olmuştu. Belki işleri çok yoğundu. Sitede idari roller de üstlenmeye başlamıştı. Tanıştığı diğerleri ona hem yakın hem uzaktı. Görünüşte sıcak davranıyorlar, çaylara, davetlere çağırıyorlardı. Ama bu toplantılarda cemaatin, Hocanın gölgesi hemen hissediliyordu. Konular, yaşanmaz hâle gelen yeryüzünde cemaatin insanlara nasıl bir koza olduğu, cemaat olmasaydı çocukların yaşamak zorunda kalacakları binbir tekinsizlikle dolu dünya, Hoca’nın tebliğinin ilk yıllarında yaşanan zorluklar, komik olaylar, bazen de çevre sorunları ve dinle ilişkisi gibi şeylerin çevresinde dönerdi. Cemaati ve yapısını konuşabileceği, eleştirel gözle bakabilen kimseyle tanışmamıştı. Kimsenin buna cesaret edebileceğini de sanmıyordu. Yakın arkadaşları zaman içinde dünyanın dört bir yanında kaybolup gittikten sonra iyice yalnızlaşmış, Ozanla aralarında tabu konuların oluşması yalnızlığını artırmıştı. Şimdi Ozandan da uzaklaşmıştı. Cemaate giriş yolu üzerinde arafta durduğunu hissediyor veya hissettiriliyordu, ikircikli durmasına izin verilmeyecekti. Kendini cemaate vermediğinin farkında olduklarını ima ediyor, son adımı atması için cesaretlendiriyor, aksi halde aralarında daha fazla kalamayacağı mesajını veriyorlardı. Son adım neydi? Hocanın yatağı mı? Başka birinin yatağı mı? Bunun böyle olduğuna ilişkin açık bir şey hiç duymamış olmasına rağmen Hocanın cemaat kadınlarının tam teslimiyetinin kanıtı olarak yatağı gördüğünü hissediyordu. Erkeklerin teslimiyetlerinin kanıtı neydi? Işık Rehberi sıfatını taşıyan Melih’le Hoca aynı evde yaşıyor, her yerde beraber görünüyorlardı. Bazı toplantılarda cinsiyetin önemsiz bir süs olduğundan bahsedildiğini duymuştu.

Aşkın cinsiyeti olmazdı! Kadınların ve erkeklerin aşklarının odağında Hoca olmalıydı. Hocayı sevmek Allah’ı sevmekti.

Ozan belki cemaatler konusunda haklıydı. Ama kendi de haklıydı! Güven duygusu olmadan yaşamak işkenceydi. Belki bir süre daha sadece kirasını verip burada kalmasına ses çıkarmazlardı. Ama birkaç ay sonra site yönetiminden gelecek bir mektupla, evi boşaltmasının isteneceğini biliyordu. O zaman evine mi dönecekti? Orada şartların düzeldiğini sanmıyordu. Ozan havalandırma sistemiyle ilgili problemlerden bahsetmişti. Belki söylemek istemediği başka şeyler de vardı.

Derin bir nefes alıp verdi. Cemaatin hoş karşılamayacağını biliyordu ama baba kızın birlikte zaman geçirme hakkı vardı. Veya belki de abartıyordu. Belki bir şey demezlerdi. Fikrini değiştirmeden telefonu alıp aradı.

“Ozi günaydın.”

“Günaydın Kibi.”

“Buna ne diyorsun? Site kamp düzenliyor. Babalar ve çocukları için. Kilyos’ta bir tesiste. 14-16 Ağustos arasında. Katılmak ister misin? Yalnızca kızın ve sen...”

“Kilyos’ta kamp! İlginç... Katılırım elbette. Rüzgârlı olmaz mı? Nedir ayrıntılar?”

“Programı gönderiyorum.”

“Tamam. Harika. Mina da sevinecek.”

“Elbette. Özledi babasını. Sen iyi misin?”

“Merkezi havalandırmada sorun var. Ev biraz sıcak. Ama iyi-• n yım.

lamam.

“Bir dakika. Kimler katılacak kampa?”

“Çocuklar ve babaları. Söyledim ya.”

“Tamam da... Neyse.Tamam. Güzel.”

Görüşme sona erdi. Sibel kahvesini döktü. Huzursuzdu.

Kontrol ekranında müzik listesini açtı. Rahatlatacak bir parça aradı. Ama bir şey dinlemek istemiyordu. Eli yeniden telefona gitti.

“Nürvet günaydın.”

“Günaydın Sibelcim. N’aber?”

“İyi. Sana bir şey danışacağım. Site yönetimi Kilyos’ta babalar ve çocuklar kampı düzenliyor belki biliyorsun.”

“Evet. Yönetimdeyim ya... Ha sakın Ozanı arama! ” “Neden?”

“Neden mi? Kızım olur mu Ozan! Kızının da Ozanın da canı sıkılır. Biliyorsun Ozan burada biraz istenmeyen adam konumunda. Yoksa aradın mı?”

“Yo hayır. Ama düşünüyordum.”

“Güzel. Düşünme. Aklına gelmesin. Kızıyla sonra başka bir program yaparlar. Ozan biraz uyumsuz biliyorsun. Nasıl oldu da evlendiniz?”

“Aslında uyumsuz değildir. Tanımıyorsunuz onu. Neyse.”

“Gayet tanıyoruz. Burada yaptıkları yetmiyormuş gibi Ker-vansaray’ı da birbirine katmış.”

“Abartma. Öyle olmadı. Ozan...”

“Sibelcim bunu tartışmanın yararı yok. Site sakinleriyle anlaşabilecek biri değil.”

“O halde Mina gelemiyor kampa.”

“Bütün çocuklar katılacak. Bu biliyorsun kural. Birlik önemli.”

“Ozan gelemeyeceğine göre yalnız mı katılacak?”

“Bunu dert etme. Siteden kızınla iyi anlaşacak birini buluruz.

Baba olması şart değil.”

“Ne? Başka biriyle mi? Herkes babasıylayken... Kesinlikle olmaz.”

“Çok güzel olur hem de. Bütün çocuklar kampta eğlenirken

Mina sitede yalnız mı kalsın istiyorsun? Üstelik bütün bakıcılar da orada olacak. Sen çalışıyorsun.”

“Babasına gönderirim.”

“Sibelcim. Olmaz. Yani burada işler böyle yürümüyor biliyorsun. Yani hoş olmaz. Bak Baran kızma eşlik edebilir. Hem iyi anlaşıyorlar.”

“Baran kızımın babası değil.”

“Vekil baba olabilir. Biliyorsun vekil anneler, babalar var.”

“Vekil babaya gerek yok! Kızımın babası var.”

“Buraya pek çok insan dışarıdaki hayatını bırakıp gelir. Bazen dışarıda Ozan gibi kalanlar olur. Hem de sandığından çok. Asey-da’yı biliyorsun. Kocası dışarıda. Kızının vekil babası var. Site aile üzerine kurulu. Çocukların site yaşamında annesiz ya da babasız kalmasını istemiyoruz. Bu yüzden çocuklara vekil ebeveynler atanır. Elbette faaliyetleri birlikte yapmak için. Ama... Ama vekillerin gerçek ebeveynlere dönüştüğünü de defalarca gördük.”

“Ne demek istiyorsun Nürvet?”

“Duhan sitesi senin ailen. Bunu demek istiyorum. Bir anlasan! Site dışında kimseye ihtiyacımız yok. Site dışı bizim için zehirdir. İlişkimizi mümkün olduğunca sınırlı tutarız. Burayı kabullenemeyen aile bireyleri için yapacak bir şeyimiz yok. Kendi tercihleri. Zaman zaman çocuklarını görürler. Ama onları etkilemelerine izin veremeyiz.”

“Ozan buraya taşınmak istedi.”

“Bunun olmayacağını biliyorsun.”

“Biliyorum.”

“Neyse Baranı vekil baba olarak düşün. Kampta yani. Sadece kampta.”

“Bunu Mina’ya açıklayamam. Babasını soracak.”

“Orası kolay. Babası yoğun işi nedeniyle gelemiyor. Oyunları Baran amcasıyla oynayacak.”

“Olmaz.”

“Düşün bunu tamam mı? Biraz düşün. Çok eğlenecekler. Hayal et.”

15. Pompa Satıcısı

Ahmed Haqim, Free Port’da Yenitahtakale İş Merkezi’ndeki bürosuna girip çantasını masaya bırakmaya fırsat bulmadan içeri bir müşteri girdi. Yılların deneyimli gözleri, müşterinin orta üst tabakadan olduğunu söylüyordu. Ne istediğini de tahmin ediyordu.

“Günaydın. Pompa arıyorum. Var mı sizde?”

“Pompa? Pompa yasak biliyorsunuz. Satmak da kullanmak da.”

“Herkes kullanıyor.”

“Herkes suç işliyor.”

“Sizde yok yani. Bulabileceğim bir yer var mı?”

Haqim, bir iki saniye cevap vermedi. “Ev mi?”

“Evet.”

“Kaç metrekare?”

“İki yüz elli. İki katlı.”

“İki tane yeter. Yeni bir model geldi geçen hafta. Boyut bu kadar. Aramaya gelirlerse söküp saklamak kolay.”

“Görebilir miyim?”

“Bir dakika bekleyin.”

Haqim büronun arka tarafına geçti. Birazdan elinde siyah bir kutu ve kalınca bir hortumla geldi.

“Orijinal çıkış hortumu bu. Ama incesiyle de değiştirebiliriz.”

“Ne fark var.”

“Etrafta yaşayanlar var mı?”

“Dağda değil ev. Elbette var.”

“Ne kadar uzak en yakını?”

“Beş metre.”

“Kalını kullanacaksınız. Bu kolay görünür. Ama bir şeyin arkasına saklayabilirsiniz. İnce hortum ses yapar. Susturucu falan da satıyorlar ama bana sorarsanız işe yaramaz. Bazen de yangın çıkıyormuş. Sıcak hava ince hortumda iyice ısınıyor.”

“Evi soğutur mu?”

“İsterseniz buzdolabını atabilirsiniz”

“Deneyebilir miyiz?”

“Kısa bir süre evet.”

Haqim pompayı zemine koydu. Elektriği bağladı ve çalıştırdı. Müşteri elini pompanın ön ızgarasına uzattı.

“Evet. Bu yeterli.”

“Bu makine hem içerdeki ısıyı hem de kendi ürettiği ısıyı dışarı pompalıyor. Eski modellerde yok bu.”

“Fiyat ne?”

“Altı yüz CCE, bin yedi yüz CCA.”

“İkisi mi?”

“Hahhah yok canım. İkisini bin CCE’ye veririm.”

“Anlaştık.”

Haqim, pompayı kutusuna yerleştirdi. Tarayıcıyı uzattı. “Yüksek akım makineleri bunlar. Kablolamaya dikkat. Bir de boru çıkışlarına yakın, kolay yanıcı şeyler koymayın. Bahçeşehir’de geçen hafta iki ev cayır cayır yandı. Boruyu uzatmışlar. Bildiğin plastik boru eklemişler. Bunlar grafit alaşımı.”

lamam.

“Ek boru da ister misiniz? Çıkışı çatıya verir kiremitle kamufle edersiniz.”

“Gerek yok gibi. Herkes takıyor artık. Bizim orada tek biz kaldık.”

“Öyle. Yine de dikkatli olun.”

Müşteri çıkınca ekrana iki yüz pompalık yeni sipariş girdi. Bir haftada yüz taneden fazla satılmıştı. Diğer ofislerle birlikte belki birkaç binlik satış olmuştu. Yenitahtakale, durgunluğu bu yeni modayla atmış görünüyordu. Her biri beş kilo wattlık pompaların birlikte çalışmasının elektrik ağlarında sorun yaratacağı, borudan çıkan sıcak havanın sokakları ısıtacağı söyleniyordu. Elektriği bilmiyordu da geçen hafta komşunun kalkanı düşmüş, penceresini patlatan rüzgârın sokakta sıcaklık falan bırakacağını sanmıyordu. Sipariş ekranına art arda dört pompa siparişi düştü.

16.

Konteyner Kente tek başına geleceğini hiç hayal etmemişti. Nevit burada olsa onunla gelirdi ama o ailesini Livigno’ya yerleştirmekle meşguldü. Buradaki adresi de Nevit vermişti. Kardeşinin geniş çevresi buralara kadar uzanıyordu demek. Sıcak hava dalgası ve o eski yağ kokusu onu istasyon merdivenlerinin yarısında karşıladı. Sıcaktan olsa gerek seyyar satıcılar da metro merdivenlerine yayılmışlardı. Ellerindeki kutularda, önlerindeki portatif masalarda, sırt çantalarında; maskeler, hava filtreleri, ilaçlar, elektronik sağaltıcılar”, robot hayvan ve insansılar, genetiği değiştirilmiş bitki tohumları, bilmediği kurutulmuş yiyecek maddeleri, her türden bilgisayar yazılımları satıyorlardı. Burasının ticari canlılığı Free Port’la yarışabilirdi. İstasyondan çıkınca yüzüne yeni bir sıcaklık dalgası çarptı. Metro merdivenlerinin canlılığı sokakta yoktu. Daha önceki ziyaretlerinde sokakta karşılaştığı kalabalık, binalara çekilmiş olmalıydı. Adresi kontrol etti. Kentin bu ilk planlanan bölgesinde adres bulmak kolaydı. Sıcak ve yüksek nem yüzünden nefes nefese kalmıştı. Daha önceki ziyaretinde fark etmediği bir uğultu vardı. Ama bu rüzgârın düzensiz uğultusu gibi değildi. Sanki birçok saç kurutma fanı aynı anda

Elektronik Sağaltıcı; Sağlık sorunlarının kaynağını insanın metafizik yapısındaki bozulmalar, dengesizlikler olarak gören bazı disiplinlerce kullanılan çakra açıcı, kayropraktör gibi elektronik aletlerin genel adı. çalışıyordu. Binalardan birinin köşesinde kaynaklardan birini keşfetti. Bu, binadan çıkan kısa bir boruydu. Elini uzatıp çekmesi bir oldu. Hava akımı en az altmış dereceydi. Bu şeyler yasak değil miydi? Arayan bakışlarını etrafta dolaştırınca beş tane sayıverdi. Burada bireysel iklimlendirme çok yaygındı! Sokaktaki yüksek sıcaklığın nedeni bu olabilir miydi?

Aradığı binayı çok geçmeden buldu. Beş katlı, kırmızı tuğla kaplamalı bir binaydı. Ön giriş kapatılmıştı. Yan kapıya yöneldi. Kayar kapılar açılınca onu serin havayla birlikte iri yapık iki adam karşıladı.

“Merhaba. Adım Ozan Han. Aslan Dimayev’le randevum var.

Kimlik kontrolünden sonra küçük bir asansöre binip beşinci kata tırmandılar. Yürürken yer döşemesinden gelen gıcırtı binanın ağır görüntüsüyle çelişiyordu. İki kanatlı ahşap görünümlü bir kapıdan girdiler. İçerisi buz gibiydi. Demek dışarı cehennem pompalayan makinelerden burada da vardı. Bunu şikâyet etmeliydi! Oda kahverengi ağırlıklı kullan-at türü mobilyalarla döşenmişti. Aslan Dimayev kızıl sakallı, bronz tenli, otuz yaşlarında biriydi. Üzerinde sakalıyla aynı tonlarda bir pantolonla, kahverengi bir ceket vardı. Ayağa kalktı.

“Hoş geldiniz Ozan Bey. Aslan Dimayev.”

“Hoş bulduk.”

“Şöyle geçin. Nasıl yardımcı olabilirim?”

“Size telefonda söylediğim gibi. Kuzey Üstün yönlendirdi beni. Kardeşimin arkadaşıdır.”

“Evet. Sizi dinliyorum.”

“Bir iş var. Birini... Aa...” Sanki etrafta duymaması gereken birileri varmış gibi fısıltı tonunda devam etti; “Birinin kaçırılması gerekiyor. Yani başka türlü ifade edilemez bu galiba.”

“Sanmam. Kimdir bu? Öç mü, fidye mi?”

“Hayır, öyle değil. Kızım bu. Yedi yaşında bir kız.”

“Sizin kızınız mı?”

“Evet.”

Dimayev kızıl sakalını okşadı. “Ailevi sorunlar. Evet. Dişarısı çok sıcak. Ne içersiniz? Viski? Votkalı bir kokteyl?”

“Su sadece... Teşekkürler.”

Dimayev yapay kusursuzluktaki dişlerini göstermek istercesine genişçe gülümsedi. “Bizim oralarda misafir votkayı reddetmez. Iş konuşmayı kolaylaştırır.”

“Alkolle aram iyi değil. Kusura bakmayın.”

“Kuzey Bey’in arkadaşı arkadaşımdır. Votka içmese de... Ben alacağım.” Sandalyesinde dönerek masasının arkasındaki sürgülü bir kapağı itti, iri taşlı yüzüldü parmaklarıyla yavaş hareketlerle bir tepsiye iki bardak, şişeler, buzluk yerleştirdi. “Biz bir lojistik firmasıyız. Gürcistan, Ermenistan, Osetya iş yaptığımız bölgeler. Bu tarafa gemilerle trenlerle yük taşırız. Musul, Kerkük, İsfahan’da da bürolarımız var. İş yapmanın zor olduğu yerler.”

Tepsiyi masaya koydu. Su doldurduğu bir bardağı Ozanın önüne itti.

“Riskler var. Haydutlar, çeteler. Geçen hafta Karadeniz’de Kırım’a giden bir gemimiz soyuldu. Sigorta şirketleri bizim çalıştı-mız yerlerde sigorta yapmıyorlar. Yapanlar da ederin yüzde onuna kadar prim istiyor. On gemiden birini. Polis desen ilgilenmez. Biz de kendi önlemlerimizi almak zorunda kalıyoruz.”

Votkasından bir yudum aldı. Ozan sabırla bekliyordu.

“Bu işlerle ilgilenen arkadaşlarımız var. Koruma işleri. Saydığımız birinden rica gelirse maliyetine küçük yardımlarda bulunabiliriz.”

“Güzel.”

“Başka gruplarla uğraşmayız. Valilikle uğraşmayız. Örgütlü cemaatlerle uğraşmayız.”

“Anladım. Dedim ya konu kızım. Karımla anlaşamıyoruz.”

“Aile işleri sizi ilgilendirir.” Not defterini önüne çekti. “Nereden alınacak? Nereye teslim edilecek?”

“Ben... Önce şeyi konuşsaydık.”

“Neyi?”

“Hmm. Fiyat falan mesela.”

“Şartlara göre değişir. Maliyetini isterim. Kuzey Bey için. Size fiyat vermek için sordum mekânları.”

“Kilyos’ta bir kamp. Çocuk kampı.”

“Çocuk kampı! Yüksek koruma olur. Valiliğin alanı. Yasal risk daha fazla. Bilirsiniz kanunlar ağır. Çocuk için özel eğitimli ekip gelecek. Beş kişi desek. Yirmi beş bin CCE’ye çıkar bu iş.”

“Benim için fazla. On beş bin diyelim.”

“Kampa gidiş-dönüş güzergâhları belli mi?”

Ozan kamp broşürünü uzattı. “Zekeriyaköy’den çıkacaklar.”

Dimayev not nefterini itip yerine broşürü koydu. Yakını iyi göremiyormuş gibi dikleşerek inceledi. Duhan Sitesi’ni, İbrahim Hocayı bilir miydi? İşi reddeder miydi? Ozan endişeyle bekledi. Dimayev bir şeyler mırıldanırken parmağıyla bir yol üzerinden gitti.

“Hmm. Bu Salı. Keşif için zaman az. Ama yolda halledebiliriz. Takip ederiz. Uç kişi yeter. Duhan Sitesi Yaz Kampı. Nedir bu site?”

“Zekeriyaköy’de bir site işte.”

“Yirmi bine olur.”

“Anlaştık.”

“Ödemenin yarısını hemen alıyoruz. Vazgeçerseniz iade yok.”

3. BÖLÜM

1. Acil Servis

“Evet, buraya kadar kızlar. Sonrasını yürüyeceğiz. Perspiratörleri’ çalıştırmayı unutmayın, bir de birbirimizle uğraşmayalım.”

Ambulanstan indiler. İki kadın, bir erkek hemşire arkalarında onları gönülsüz bir köpek gibi takip eden otonom sedyeyle Sarıyer’in dik bir yamaca kurulmuş eski bir semtindeki dar sokakta yokuş aşağı ilerlediler. Güneş, yukarıda bir yerde üstlerine kaynar su boşaltan bir hortum gibiydi. Her yönden gelen uğultu, pompa yasağının buralarda pek takılmadığının işaretiydi. Yardım sinyalinin geldiği koordinata birkaç dakika içinde ulaştıklarında nefes nefese kalmışlardı. Basamak kaldırımda kırk yaşlarında bir erkek sırtüstü yatıyordu. Yakındaki binanın penceresinde yaşlı bir çift, yardım ekibini görür görmez içeri çekildi. Hep böyle olurdu. İhbarcılar yardım geldiğinde ortada olmazlardı.

Hareketsiz bedeni sırtüstü çevirdiler. Yüz kıpkırmızıydı. Nur-sel, nabzı kontrol etti.

“Yüz yirmi beş. Çok zayıf.”

Hastayı sedyeye yerleştirdiler. Bir merdiven için bile dik sayılabilecek sokakta üst yoldaki ambulansa doğru tırmanmaya başladılar. Pompa uğultusuna rağmen sedyenin yüksek torklu mo-

Perspiratör: Bir tarafı hidrofobik bir tarafı hidrofılik tekstil materyalinden oluşan yüksek nemli ortamlarda terlemeyi kolaylaştırarak vücut ısı dengesini koruyan elektrik beslemeli tulum.

torunun pes vmıltısını duyabiliyorlardı. Beton zemine bir önceki selden kalan kurumuş kurbağa leşleri yapışmıştı.

“Bu sıcakta ne işi varmış dışarıda?”

iki kadın da cevap verecek enerjiyi kendinde bulamadı. Sedye ambulansa girince tansiyon, nabız, oksijen saturasyonu bilgileri sedye bilgi ekranında belirdi. Solunum maskesini takıp yola çıktılar. Nursel hastanın vücuduna soğuk kompresyonlar yerleştirdi. Ambulans dik yokuşlardaki daracık sokaklardan ustalıkla geçerken Daryus endişeli bir yüzle haberleri karıştıyor, Nursel hastanın verilerini inceliyor, Elinay dışarıyı izliyordu. Ambulansın gelişmiş süspansiyon ve hasta dengeleme sistemi hastayı hareketsiz tutmakta zorlanıyordu. Sonra sahil yoluna çıktılar. Burada bu saatler için beklenmedik bir trafik vardı. Araçlar alışılmadık bir telaşla her iki yönde de hareket ediyordu. Hareketlerindeki sertlik otopilotların devre dışı bırakıldığını gösteriyordu. On beş dakika kadar sonra Istinye Sağlık Merkezi’ne ulaştılar. Otonom, sedye ambulansı terk edip hastane binasına yöneldi. Bu arada boş bir sedye gelip araca girdi. Ambulans otoparka doğru ilerlerken çağrı sinyalinin dört notalı melodisi kabini yeniden doldurdu. Yeni adres Yeniköy’de sahilde bir binaydı. Seksen dört yaşındaki bir kadın astım krizi belirtileri gösteriyordu.

“Bir şeyler yeseydik!” dedi Daryus. “Başka ambulans yok mu?” “Bundan sonra.” dedi Elinay. “Hareketli bir gün.”

Yeniköy tarafında kıyı şeridi her iki yönde park etmiş araçlarla doluydu. Reklam panolarında hep aynı yazılar geçiyordu.

“Halk arasında pompa adı verilen ısı taşıyıcılarının kullanılması yasaktır. Merkezi sistem dışında iklimlendirme yapılması yasaktır. Süper şarjlı ev tipi filtre kullanmak yasaktır. Atmosferik filtrelerin sık sık değiştirilmesi gerekmektedir.”

“Neler oluyor? Reklamlar daha az sinir bozucuydu?” dedi Nursel.

“Enerji yükünden dolayı. Kesintiler ondan arttı,” dedi Elinay.

“N’apıcaz o zaman?” dedi Daryus. “Merkezi iklimlendirme diye bir şey yok ki. Çalışıyor mu anlamıyoruz. Leş gibi terliyoruz. Uyumak bile mümkün değil.”

“Isı pompası mı çalıştırıyorsunuz?” dedi Elinay.

“Herkes gibi.”

“Bizim sitede yok. Baksana hem yasak.”

“Sıcakta beyin kanamasından ölelim o zaman. Sizinki pahalı bir site güzelim. İzolasyon iyidir orada. Biz çalıştırmazsak bir saatte beş, on derece fırlıyor.”

Ambulans, yalılardan birinin önünde yavaşlayıp bahçe kapısından girdi. Binanın kapı kanatları iki yana açıldı. Seksen yaşlarında bir adam camdan bir iç kapının arkasında bekliyordu. Ambulanstan inip binaya doğru koşar adım yürürlerken otonom sedye onları takip etti. Havada yanık plastik kokusu vardı. Cam kapı kayarak açıldı.

“Bu taraftan,” dedi yaşlı adam. Gelenlerin önünden içeri yürüdü. “Mervin astım hastası. Evden çıkmaz. ‘Boğuluyorum, hava alacağım,’ dedi. Pencereyi açtı. Her taraf cam giydirme. Astımdan dolayı. Otuz yıllık astım hastası. Durduramadım onu. Bir dakika sonra hırıltılı nefes almaya başladı. Koltuğa yığıldı. Inha-latör ünitesi işe yaramadı. Bilinci açık ama.”

“Evet. Bir koku var dışarıda,” dedi Elinay. “Yanık kokusu gibi.”

Yaşlı kadına temel muayeneyi yapıp oksijen maskesi taktılar. Otonom sedye, kadını ambulansa taşıdı. “Ben de geliyorum,” dedi kocası...

“İstinye Sağlık Merkezi’ne gidiyoruz. Duruma göre bazen hedef değişir. Ama size bildirilir. Hastanede gerekli bakımı yaparlar merak etmeyin,” dedi Elinay.

Dönüşte trafik daha yoğundu. Yukarıda da birkaç hava ambulansı şiddetlenmeye başlayan rüzgâra meydan okuyordu.

“Burası da yanık kokuyor,” dedi Nursel.

“Ambulans mı? Sanmam. Filtreleri güçlüdür. Sen ne dersin Elinay?”

“Bilmem. Var mı biraz? Belki psikolojiktir. Nursel öyle deyince.”

“Kötü bir gün olacak.”

Elinay uzanıp Nursel’in yanağını okşadı. “Abartma. Biraz hareketli o kadar.”

Istinye’deki hastanenin ön tarafı kalabahklaşmıştı. Hasta girişinde dört, beş otonom sedye, üzerlerinde hastalarla birlikte arka arkaya dizilmişti. Bu arada girişin üzerindeki tente açılıyor, bekleyen hastaların üzerine çok değerli bir gölge şeridi seriyordu. Rüzgâr tente kumaşını şimdiden kabartıp kabartıp bırakıyordu. Boş sedyenin gelmesi için diğerleriyle birlikte ambulans şeridinde on beş dakika kadar beklediler. Yanık kokusu burada daha yoğundu. Bu arada lojistik aracı, bekleyen ambulanslara tek tek uğruyor, her birine iki büyük çanta bırakıyordu. Sıra onlara gelince lojistik sorumlusu, yassı paketleri aceleyle ambulansın bagaj bölmesine itti. “Oksijen maskeleri, perspiratör örtüler ve soğuk bezler. Bugün bir şey var buralarda. Genel kesinti varmış. Ondan olabilir.” Ardından acil servis doktorlarından genç bir kadın geldi. “Tedavi edebildiğinizi yerinde edin. Genellikle sıcak çarpması. Medikal bağlantı yapacağız. Sizi yönlendireceğiz. Acil dolmak üzere. Sarıyer Merkez, Maslak, Levent. Her yerde durum aynı.”

Yeni hedefleri ekranda belirdi. “Reşitpaşa’ya gidiyoruz,” dedi Daryus. Ama hasta getiren özel araçlar hastane önünde birikmeye başlamıştı. Otopilot aradan sıyrılıp çıkmayı birkaç manevrada beceremeyince kontrolü Elinay aldı. Yollar bu saatlerde alışılmadık bir şekilde kalabahklaşmıştı. Bazıları ambulansa işaret yapıyor durdurmaya çalışıyordu.

“Bugün işler yoğun,” dedi Daryus.-

“Kötü bir gün olacak,” dedi Nursel.

Elinay’la Daryus birbirlerine baktılar.

“Genel kesinti varmış on bir saattir. Elektrik sistemi kaynaklı. Gidip geliyormuş. Bir iki yerde yangın çıkmış. Balat ve Fındıklı,” dedi Daryus.

“Oradan buraya mı gelmiş koku?” dedi Elinay.

Çağrının geldiği parke, taş döşeli sokakta park ettiler. Çağrı koordinatı Mustafa Reşit Paşa çeşmesinin hemen yanma düşüyordu. Burada pompa uğultusu kendi aralarında konuşmalarını zorlaştıracak kadar şiddetliydi. Hava, perspiratörlere rağmen termal bir havuzun içindeymiş gibi hissetmelerine neden oluyordu.

“Burada kimse yok!” dedi Elinay.

Daryus, çeşmenin etrafını dolaştı. Yüzlerce pompadan gelen yoğuşum suları parke taşları üzerinde minik dereler oluşturmuştu.

Derken uğultu kayboldu. Elektrik sistemi yine çökmüş olmalıydı.

“Binlerine soralım,” dedi Daryus.

“Bulabilirsen sor,” dedi Nursel. “Bu saatte dışarıda kim olur? Belki şaka bir ihbardır.”

Buna cevap verirmiş gibi binalardan birer ikişer çıkanlar oldu. Bazıları araçlarına binip gittiler.

“Şu arabada birileri var,” dedi Daryus. Araç, yaşlı bir çınar ağacının sokağa uzanan kalın dallarından birinin altına park edilmişti. Altından gelen su, altına kaçırmış bir çocuğu çağrıştırıyordu. Daryus, buğulanmış yan camı tıklattı. Cevap gelmeyince buğuyu eliyle sildi. İki kadının irileşmiş gözleriyle karşılaştı. Üniformasını işaret etti.

“Ben sağlıkçıyım. Camı açar mısınız?”

Yan cam birkaç santim aralandı.

“Buradan yardım sinyali aldık. Çeşmenin yanından. Ama kimse yok.”

“Bilmiyoruz. Biz çağırmadık. Bir şey görmedik.” Cam yükselmeye başladı.

“Bir dakika burada neler oluyor.”

“Şebeke elektriği gidip geliyor. Serinlemeye çalışıyoruz.”

“Kapat camı Naden! Aküyü bitiriyorsun!”

Cam yükselirken yeniden buğulandı.

“Delirmiş bunlar. Arabada serinlemeye çalışıyorlar. Ne kadar yeteceğini sanıyorlar!”

“Durumu merkeze raporladım,” dedi Elinay. Tabletini göğüs cebine yerleştirdi. “Maslak yer altı otoparkına gidiyoruz. Yine sıcak çarpması vakası.”

“Bir yemek arası verebilseydik!”

“Bugün zor görünüyor Daryus. Çantamda protein çubukları var. Tadı da fena değil. Yolda yersin.”

Ambulansa yürürken Daryus’un gözü Nursele takıldı. “Sen iyi misin? Yüzün kızarmış. Perspiratörün çalışıyor mu?”

“Çalışıyor mu? Bilmiyorum. Başım dönüyor.”

“Hadi gir içeriye.”

ikisi Nursel’in kollarına girip ambulansa kadar destek oldu. Hemen hareket ettiler. Elinay iki çubuğu Daryus’a uzattı. “Sen de ister misin Nursel?”

“Teşekkürler. Yemesem daha iyi. Biraz midem bulanıyor.”

Tenha sokaklardan geçip Reşitpaşa pazar alanına çıktılar.

Plastik tentelerin altı camları buğulu araçlarla doluydu.

“Korkutucu!” dedi Nursel. Bir iki kere öğürdü.

“iyi misin? Elinay bir baksana şuna.”

Elinay solunum maskesini uzattı. “Şunu tak Nursel.”

Nursel, solunum maskesini kafasına geçirip derin derin soluyarak arkasına yaslandı.

Geçtikleri alışveriş merkezlerinin otopark girişlerinde araçlar sıra bekliyor, bazıları sıradan öfkeli manevralarla ayrılarak hızla uzaklaşıyordu.

Maslak yeraltı otoparkı girişinde acil şeridindeki ambulansın arkasında durdular. Birkaç polis girişteki kaosa müdahale etmeye çalışıyordu.

“Nursel, sen bekle, biz hallederiz,” dedi Daryus.

“iyiyim şimdi. Ben de geliyorum.”

Polislerden biri yaklaştı. “Aşağıda baygın durumda iki kişi var. Arabalarında enerji tükenmiş. Otopark içi de çok sıcak. Dikkatli olun.”

“Burayı boşaltmazsak sedyeyi çıkarmak zor olur.”

“Rampadaki araçlardan bazıları terk edilmiş. Şimdi boşaltanlayız. Onlar gibi getirin.”

Rampada karanlıklardan bir sedye çıktı. İkisi sağlık görevlisi beş kişi sedyeyi araçların arasından geçerek, üstlerinden aşırtarak taşıyorlardı.

Polislerden birinin rehberliğinde kafa fenerlerini çalıştırarak otoparka girdiler. Rampadaki, bir kısmı terk edilmiş araçlar sanki normal bir günde otoparka giriş sırası bekliyordu. Bazılarının camındaki buğu araçlardaki tek hayat belirtisiydi. Yandaki boşluktan, aşağı doğru yürüdüler. Birinci kat, ara yollar da dâhil tamamen doluydu. Zeminde su birikintileri vardı. Bazı araçlardan boğuk sesler geliyor, kimi, belki de çocukların boğuşmasından, kımıldıyordu. Bir yerlerden is kokulu sıcak bir hava esiyordu. Tulumlarının üstünden sızan ter damlaları zemine düşmeye başlamıştı.

“Çok sıcak burası!” dedi Daryus.

“Hamamböcekleri gibi karanlığa sığınmışlar.” dedi Nursel.

“Şu tarafta,” dedi polis. El fenerlerinin hareket ettiği köşeden inilti geliyordu. Genç bir kadının başında yarı çıplak biri vardı. Gömleğini dürüp kadının başının altına sokmuştu. Kemerinde bir şok tabancası ve bir kelepçe asılıydı. Terli vücudu fener ışığı yansıdıkça parıldıyordu.

Kadın, polisin de yardımıyla sedyeye yüklenip araçların arasından dışarı çıkarıldı. Sedye ambulansa girince Elinay yardım eden polise döndü;

“Siz de iyi görünmüyorsunuz. Serin bir yere gidip dinlenin. Şunu da için.”

Genç polis Elinay’ın uzattığı şişeyi alıp şöyle bir inceledi.

“Tadı güzeldir. Elmalı soda gibi. Güçlü bir takviyedir merak etmeyin.”

“Teşekkürler. Böyle bir sıcak görmedim.”

Elinay da binince ambulans hareket etti. Güneş iyice batıya kaymaya başlamıştı. Şiddetli rüzgâr zaman zaman ambulansı sarsıyordu. Ambulans Tarabya yokuşundan inerken Boğaz’m karşı kıyısında birkaç noktadan çıkan dumanların kuzeye doğru dağıldığını gördüler.

Aşağıda kıyı şeridi sağlı sollu park etmiş araçlarla iyice daralmıştı. Güvenlik çiti direklerine bağlı her türden ip ve halatlar gri beyaz köpüklenmiş denize uzanıyordu. Yeni gelen kadın, erkek ve çocuklar iplerini direklere bağladıktan sonra kendilerini denize bırakıyordu. Kimi içi havalı yüzücü ceketleri giymişti. Kiminin elindeyse can simidi, su yatağı, plastik bidon, hatta balonlar vardı.

“Ne yapıyor bunlar? Boğulacaklar,” dedi Elinay.

Ambulans kuzeye Kireçburnu tarafına döndü.

“Şuraya bakın!” dedi Daryus.

Yüzlerce, belki binlerce insandan oluşan kıyıya paralel gri bir şerit, boğaz sularıyla birlikte çalkalanıyordu.

“Serinlemeye çalışıyorlar.”

“Dikkat!” diye bağırdı Nursel. Yarı çıplak genç bir erkek ellerini ambulansa doğru onu durdurabilirmiş gibi uzatmıştı. Geniş burun delikleri, iri göz aklarıyla sinirli bir atı çağrıştırıyordu. Hemen yanma biri daha geldi. Otopilot ambulansı yavaşlattı. Ama Daryus ani bir hareketle kontrolü alarak ambulansı üzerlerine sürdü. “Eğilin!” Yandan bir gürültü geldi.

“Çarptın mı?” dedi Elinay.

“Hayır. Bir şeyle vurdular yan tarafa. Geçtik. Çıkabilirsiniz.

Nursel iyi mi?”

“Bayıldı galiba.”

2.

Saat sabahın dördünü gösteriyordu. Yatak çarşafı terden ıslanmıştı. Ozan yatakta dönüp durmuş ya sıcaktan ya huzursuzluktan doğru dürüst uyuyamamıştı. Ağzı kupkuruydu. Havalandırma hâlâ tam güç çalışmaya geçmemiş olmalıydı. Üzerinde sadece donuyla salona gitti. Aydınlatma, tasarruf kademesi için bile zayıftı. Bataryalar ne kadar dayanabilirdi? Bir bardak alıp buzdolabının su pınarına uzattı. Su oda sıcaklığından belki birkaç derece serindi. Su haznesi gösterge ışığı da zayıfça göz kırpmaya başlamıştı. Pencereye doğru yürüdü. Gizli aydınlatma gönülsüzce çalıştı. Dışarıda elektrik olan bölgeler siyah bir kumaş üzerinde sergilenen mücevherler gibi pırıldıyordu. Bu bölgelerde yerel depolama tesisleri daha iyi durumda olmalıydı. Karanlık bölgelerde sokak aydınlatmaları bile çalışmıyordu.

Planın uygulanması ona şimdi her nedense zor gelse de başka çaresi kalmamıştı. Duhan sitesine, o manyakların arasına yerleşmek istemiyordu. Kaldı ki bu istese de olmayacaktı. Karısı da ne evine dönmek ne de başka bir şey yapmak istiyordu. Onunla İbrahim Hoca denen şarlatanın başlarına diktiği gardiyanlar olmadan konuşamıyordu. Ne yapacaktı? Sibel herhangi bir başka çözüm de önermiyordu. Bütün telefon görüşmeleri karısının daha sonra konuşma isteğiyle sona eriyordu. Sonra konuşulmayacağını ikisi de biliyordu. Orada kalmaya devam ettikleri sürece karısı da fazı da duruma alışacak, şarlatanın sahte güvenlik adasından vazgeçemez olacaklardı. Konuşmayı ertelemek sadece zaman kazanmak içindi.

Böyle düşününce yapacağı eylem haklı olduğu için ahlaki de geliyordu. Bu bir şok tedavisiydi. Kızını elbette karısından kaçırmak istemiyordu. Belki böylece Sibel oradan çıkar evine gelirdi.

O halde huzursuzluğunun nedeni buradaki hayatın eskisinden bile kötü oluşu muydu? Aşağıda kurbağa yiyen ne idüğü belirsiz insanlar vardı. Sitede yaşadıkları bile şüpheliydi. Kaldı ki yabancı diller konuşanlar son bir yıldır iyice artmıştı. Arkasından bir Afrika dilinde bağırıp çağıran o şişko kadınla aynı binada yaşıyordu. Bu insanlarla ne gibi ortak noktaları olabilirdi? Sonra Mina eski okuluna mı dönecekti? Sibel bunu kabul eder miydi? Gidip içki dolabını karıştırdı. Yarım kalmış bir sürü şişe. Viskiler, votkalar, denemek için aldıkları bir stuka.Akima Di-mayev geldi. İçki hazırlayışı, tipi, kırmızı pantolonu. Bu adamla fazını yan yana düşünemiyordu. Ne yapmıştı? Kimdi bu adam? Nevit’in arkadaşı Kuzey’in tanıdığı biri. Kuzey kimdi? Ne iş yapardı? Dimayev gibi birini neden tanırdı? Dimayev fazını kaçırdıktan sonra ortadan kaybolsa onu nerede bulurdu? Dimayev kaçırma işlerini daha önce yapmış biriydi. Belki küçük fazları kaçırıp orada burada pazarlayan bir çetenin parçasıydı. Mina’ya 20000 CCE’den daha fazla verecek birini bulduğunda onu satmayacağını nereden biliyordu?

Huzursuzluğunun asıl nedeni buydu. Yapamayacaktı. Kuruntuları yersiz olabilir miydi? Belki Kuzey iyi bir referanstı ama bu konuda artık sağlıklı düşünemiyordu. Kime güvenebileceğini bilmiyordu. Plandan vazgeçmişti. Mina, Duhan sitesinde kalabilirdi. En azından nerede olduğunu bilirdi. Sonra nasılsa bir

Bir tür deniz yosunundan yapılan spirit sınıfı alkollü içki. çaresine bakardı. Sabah ilk işi Dimayev’i aramak olacaktı. Eski filmlerden bir iki tane seyretti ama gözü ikide bir saate gidiyor, dakikaları sayıyordu. Havalandırma sistemi içeri ılık, nemli ve is kokulu bir hava üflüyordu. Gerginlik ve uykusuzluktan kafası kazan gibiydi, iştahı olmamasına rağmen oyalanmak için bir şeyler atıştırmak istedi. Dolaba giderken dışarı baktı. Piramidin gölgesi batıda çizgileri bulanık bina denizine doğru kör bir bıçak gibi uzamıştı. Yine sıcak bir gün olacaktı.

Dolapta hazır yemek kutuları dışında hemen hiçbir şey yoktu. Tasarruf ayarında çalıştığı için bu belki de iyiydi. Daha fazla bekleyemeyip Dimayev’i aradı. Telefon uzun uzun çaldı. Uyuyor muydu? Bugün operasyon günüydü. Duhan sitesinde çocuklar hazırlanıyor olmalıydı. Plana göre saat yedi buçukta siteden hareket edeceklerdi. Ama işi Dimayev bizzat yapacak değildi. Gelgeldim elinde başka telefon numarası da yoktu. Ne büyük aptallık! Salonda gidip geldi. Ne yapmalı da onları durdurmalıydı? Dimayev’i yeniden aradı. “Aç ulan şunu. Aç!” Şimdiden ter içinde kalmıştı. Kendini zorlayarak yürümeyi kesti. O sırada telefonundan bir mesaj biplemesi geldi. Kalbi çarparak mesajı açtı.

“İstanbul Belediyeler Birliği Havalandırma Sistemleri Genelgesi, Temel Iklimlendirme Kanunu yirmi dördüncü madde hükümleri ve Piramit Sitesi Yönetim Planı İklimlendirme Bölümü hükümlerine aykırı olarak daire şeffaf panellerini söktüğünüz tespit edilmiş olup site hesabınıza 950 CCE ceza uygulanmıştır. Ayrıca Belediyeler Birliği’ne sunulan aylık raporda durumla ilgili bilgi verilmiştir. Bilgilerinize.”

Metne bir süre sanki bilmediği bir dildeymiş gibi boş boş baktı. Sonra sildi.

Sibel’i aramalıydı. Ama ona ne söyleyecekti? Kızlarını kaçırtmak için adam tuttuğunu mu? O zaman onu da kızını da tamamen kaybederdi. Ama buna mecbur kalmamış mıydı? Sibel önce onu aramış, Kilyos’ta kızıyla kampa davet etmişti. Birkaç saat sonra tekrar aramış kampın iptal edildiğini bildirmişti. Karısının sesindeki bir ton veya sezgileri kuşkulanmasına neden olmuş, Duhan site yönetimini arayarak kendini Batı Karadeniz Sahil Güvenlik Sekreterliği müfettişi olarak tanıtmış ve kampın tarihini teyit için aradığını söylemişti. Kamp 14-16 Ağustos tarihlerinde yapılacaktı! Onu Dimayeve iten Sibel’di. Bir şey olmuş ve yalan söylemişti. Belli ki kampa kızıyla gitmesini istemişti. Sonra araya birileri girmişti. Onu ailesinden koparmaya çalışıyorlardı. Belki Sibel’de artık oradan kurtulmak istiyordu. Onu arayıp neler olduğunu sormayı düşündü ama Sibel telefonda konuşmak istemeyecek, belki de kampın iptal edildiğinde ısrar edecek, site yönetim merkezindeki görevlinin bundan haberi olmayabileceğini söyleyecekti. Karısının tepkisinden yine de emin olamıyordu. Kalkıştığı şey şimdi kendine bile çok riskli gelirken Sibel ne düşünürdü? Polisi arayıp kendi kendini ihbar edemezdi.

Su yapıcısının haznesine baktı. Bir litre kadar su vardı. Ama minik ekranı mineral tabletinin bittiğini söylüyordu. Buna aldırmadan bir iki yudum saf su içti. Alışkın olmadığı tadı acımsı geldi. Çekmeceleri hızla karıştırdı. Bir kutunun içinde iki tane mineral tableti buldu. Birini alete taktı.

Arabaya atlayıp çocukların otobüsünü takip edebilir miydi? Böylece Dimayev’in adamlarını durdurabilirdi. Ama yetişmesi, onları bulması zor görünüyordu. Hem operasyondan önce bunu yapması tehlikeli olurdu. Otobüste korumalar olabilirdi. İbrahim Hoca denen o pisliğin eli kolu uzundu. Onu tutuklatabilirdi bile. Adamlara yolda ulaşıp müdahale edemezdi. Onu tanımazlardı. Onlar Dimayev’den emir alırlardı. Hem silahları da olacaktı.

Dakikalar akıyor, yaptığı affedilmez hatayı telafi edememenin çaresizliği yüzünden kıvranıyordu. Kuzey ona yardım edebilir miydi? Belki Dimayev’e başka bir yoldan ulaşabilirdi. Kuzey’i aradı ama telefon kapalıydı. Neredeydi herkes!

Belki de boşuna paniğe kapılıyordu. Belki yaptığı o kadar da yanlış değildi. Dimayev bir iki saat sonra onu arayacak, Mina’yı aldıklarını bildirecek, teslim noktası konusunda anlaşacaklardı. Sonuçta Dimayev’i ilanlardan bulmamış, Nevit’in arkadaşı tarafından yönlendirilmişti. Dimayev’den hoşlanmamıştı. Ama para için insan kaçıran aynı zamanda hoşlanacağı biri olabilir miydi? Gün içinde teslim noktasında kızını kollarına alıp sakinleştirecek, bir yerde bir şeyler yiyecekler, sonra Sibel’i arayacaklardı. Ona kızıyla zaman geçirmek için başka çaresi kalmadığını söyleyecek, empati kurmasını isteyecekti. Bunda anlaşılmayacak bir şey yoktu. Kızıyla zaman geçirmek için o şarlatanlarla kamp yapmayı bile kabul etmişti. Peki, o şarlatan çetesi nasıl davranacaktı? İbrahim Hoca çetesini üzerine salar mıydı? Ne yapabilirdi ki? Bunu düşündükçe çıldıracak gibi oluyordu. Kendi kızını yanma almak için onun üzerinde hiçbir hakkı olmayan bir çetenin tepkisini hesaplamak zorunda olduğu bir duruma nasıl gelebildiğini anlamıyordu. Belki boşu boşuna büyütüyordu. Sibel de arkadan gelecek Duhan sitesi macerası bitecekti. Belki de bir iki gün sonra üç beş iri yarı adam yolunu kesecek, onu darp edecekler, Mina’yı da alıp götüreceklerdi! O zaman ne yapardı? Onu cebindeki hiçbir işe yaramayan güvenlik anahtarı mı koruyacaktı? Daha da kötüsü o durumda Sibel’le yollarının tamamen ayrılması olurdu. Aralarında kalan ne varsa çökebilirdi. Kızını bir daha görebilir miydi? Hem bunları düşünmek için biraz geç değil miydi? Üstelik hiçbir şey yapmaması durumunda kopuşu engelleyebileceğini sanmıyordu. Hayır, doğru olan buydu. Yapılması gereken buydu. Konuşabileceği, fikirlerine güvendiği, görüş alabileceği birilerinin olmaması ne berbat bir şeydi! Ama kim nasıl fikir verebilirdi ki? Kim bu koşulları hayal eder, onunla em-pati kurabilirdi? Bir karar vermek zorundaydı ve vermişti. Bu, doğru ya da yanlış olduğu önceden belli olmayan kararlardandı. Dimayev’le ilgili kuşkularının somut tek nedeni kızıydı. Ortada çocuk olunca içindeki paranoyağın uyanması normaldi. Sibel de belki bu şokla kendine gelirdi. Belki bir hafta sonra her şey yoluna girmiş olurdu. Biraz rahatladı. Derin bir nefes aldı. Belki de en iyisi Dimayev’in telefonunu beklemekti.

Dışarıda, havalandırma sistemi çalışan serin bir yerde kahvaltı etmeye karar verdi. Bir süre önce ailece gittikleri bir yer aklına geldi. Bakırköy eski marinadaki zamana direnen yüksek binalardan birindeydi. Serin, kuru ve vanilya kokulu atmosferiyle hoşlarına giderdi. Daireden çıkmak için kapıyı açınca özleminin aksine sıcak ve nemli bir havayla çarpıştı. Avlu havuzundaki su mu buharlaşmıştı? Ağır bir palmiye yağı kokusu da vardı. Sanki sitenin avlusuna değil karanlık bir istasyondan Konteyner Kente çıkmıştı! Burayı bir an önce elden çıkartmaları iyi olacaktı. Ama artık kime satabilirdi? Bu kokuyla karşılaşan kim doğru dürüst para verirdi? Çulsuz Avrupah öğrenciler, gönüllüler bile ortadan kaybolmuşlardı! Trabzanlardan loş, gri iç avluya baktı. Havuzda giysiye benzer bir şeyler yüzüyordu. Çimlerde, kimi yan yana, kimi gelişigüzel uzanmış uyuyan yarı çıplak insanlar vardı. Birkaç soğuk ateş pırıltısı da gördü. Palmiye yağı kokusu bunlardan mı geliyordu? Hâlâ çalışmadığından emin olduğu asansöre doğru yürüdü. O şişko kadınının katından geçme düşüncesi tedirgin ediciydi. Aniden geri döndü. Eve girdi. Koridordaki dolaba gitti. Yanına bir şeyler almaya karar vermişti. Gürcistan’daki ormanlarda kamp yapmak hevesiyle yıllar önce aldıkları ama hiç kullanmadıkları sırt çantalarını buldu. Birinin içine iç çamaşırı, yürüyüş ayakkabıları, diş fırçası, çok amaçlı batarya, yedek telefon, bant, çakı, mutfak dolabından bıçak, acil dolabından körleştirici flaş, fener yerleştirdi. Dolabın bir köşesinde bir zamanlar Ne-vit’in verdiği araç acil yakıt pilini gördü. Küçük bir el çantası ka dardı. Kopenhag’dan getirmişti. Küçük bir firma yapıyordu. Ne-vit, kullanılmadığı zaman şarjı neredeyse yüzde yüz koruduğunu söylemişti. Üretimi çok pahalı olduğundan sadece satın alma gücü olan hayatta kalma meraklıları için üretiliyordu. Yanma alıp almamakta tereddüt etti. İki üç yıldır orada duruyor olmalıydı. Eline alıp bilgi ekranına dokununca turuncu renkli ekran, şarjın %55’de olduğu bilgisini verdi. Nevit ona verirken de aşağı yukarı yarı yarıya dolu olduğunu hatırlıyordu. Onu yanma almak Nevit’in kıyamet senaryolarının haklılığım kabul etmek anlamına geldiği için tereddütlüydü ama çantaya attı. Odaları dolaştı. Her nedense buraya bir süre dönmeyebileceğini düşünmeye başlamıştı. Palmiye yağı kokusu işgalin ilanı gibiydi. Ne yapacağım, nereye gideceğini bilmiyordu. Önce kızını alacak sonrasına sonra bakacaktı. Belki geçici bir süre büroda kalabilirlerdi. O arada siteye, bütün kente ne olduğu ortaya çıkardı. Başka ne almalıydı? Yatak odasına seyirtti. Sibel’in çekmecelerini karıştırdı. Şok tabancasını buldu. Nitrojen tüpü takılıydı. Yedek tüp kutusunu da buldu. Çalışır mıydı? Tüplerin kullanım süresi ne kadardı? Hepsini çantaya attı. Para? Sistemde yeterince parası vardı. İki yüz bin CCE’nin biraz üzerinde. Ama elektrik kesintileri kaygı vericiydi. Yaygın kesintilerin ödemeleri aksattığını duymaya başlamıştı. Sisteme ulaşılmadığı bir yerde acil bir şey satın alması gerekirse ne yapacaktı?

Giysi dolabının arkasında Sibel’in küçük mücevher kasasını buldu. Kendi parmak izini tanımlamışlar mıydı? işaret parmağını tarayıcıya bastırdı. Kapak iki saniye sonra bir biplemeyle açıldı, içeride bir iki pırlanta yüzük ve küpe vardı. Diğerlerini Sibel yanma almış olmalıydı. Bulduklarını çantanın iç cebine yerleştirdi. Mutfağa gitti. Buzdolabındaki birkaç hazır yemek kutusunu aldı. Su yapıcıdaki suyu kamp termosuna boşaltıp hepsini çantasına tıktı. Ter içinde kalmıştı. Çıkmadan bir duş almayı düşündü. Ama hem su yeterince gelmeyecekti hem de kısa süre içerisinde yine sırılsıklam olacaktı. Çantayı sırtına takmış tam çıkarken yine geri döndü ve banyo dolabından maske kutusunu aldı. Bugün tozlu bir gün olacak gibiydi.

Kapıyı çekip çıktı. Belki akşama kızıyla buraya geri dönecekti. Havuz temizlenmiş koku kaybolmuş, çimler temizlenmiş olacaktı. Kurbağa yiyenlerin gitmiş ve havasının düzelmiş olması bile yeterdi. Bir şeyler de iyiye gitmeliydi! Asansör kulesinin merdivenlerinden inmeye başladı. O şişko kadınla hangi katta karşılaşmıştı? Onlar burada ne arıyordu? Aşağıdaki yamyamlarla bir ilgileri var mıydı? Neden kendini iyice yabancı hissediyordu? Sanki kendileri gibi olan herkes gitmiş, bir onlar kalmıştı. Sibel ve Mina da gitmişti. Belki göremediği buydu. Belki Sibel haklıydı. Duhan sitesi son çıkış kapısıydı. Sibel burasının son hâlini görse her ne olursa olsun gittiğine memnun olmaz mıydı? Kızını Dimayev’den aldığında buraya gelemeyeceği kesindi. Avludaki-ler yukarı katlara çıkmak isterse onları kim durduracaktı? Site güvenliği mi? Olmayan bölge polisi mi? Uyduruk güvenlik şirketi mi? Avlu katında asansör kulesinden çıkmadan etrafa göz gezdirdi. Paket kâğıtlarının, ne olduğunu bilmediği renkli sıvılarla yarı dolu şişelerin arasında yatan, yağlı siyah saçlı, koyu tenli kadınlar, erkekler, çocuklar gördü. Site yönetiminden gelen ceza makbuzunu incelerken takındığı kayıtsız bakışlarla etrafta göz gezdirdi. Sonra yeraltı otoparkına yürüdü. Otopark yarı yarıya doluydu. Bazı araçlarda birileri vardı. Altlarındaki su birikintileri, havalandırma sistemlerinin çalıştığını söylüyordu. Kendini zaman zaman içinde hayal ettiği o hayat baloncuğu, bazıları için birkaç metreküpe kadar daralmış mıydı? Basık tavanlı loş ortam, zemindeki suyun da katkıda bulunduğu nemlilikle birleşince kendini arabasının korumalı kapalı hacmine atma isteğini artırdı. Adımlarını hızlandırarak arabasına doğru yürürken avludaki kalabalığa aitmiş gibi görünen gençler gördü. Yanlarından geçtikleri araçları inceliyor, bazılarının buğulu camlarını bir kumaş parçasıyla silerek içeri bakıyorlardı. Sırt çantasını bagaja atıp içeri girdi ve kapıları kilitledi. Aracı başlattı. Elektrik uzun süredir kesik olduğu için piller yüzde on beş doluydu. Ekran, havalandırmanın sürekli çalışması durumunda menzilin elli yedi kilometre olduğu bilgisini veriyordu. Bakırköy’e gidiş bunun on kilometresini rahatça yerdi ama otoparktaki şarj istasyonu çalışıyor olabilirdi. Haritada yeri buldu ve hareket emrini verdi. On dakika sonra güney çevreyoluna çıkmıştı. Sokaklar şaşırtıcı derecede boştu. Anlaşılan araçlarının içinde de olsa kimse yer değiştirmek istemiyordu. Saat henüz sekiz bile olmamasına rağmen bilgi ekranı dışarıdaki hava sıcaklığının otuz üç derece olduğunu söylüyordu. Hava raporuna göre sıcaklık öğleye doğru kırk derecenin üzerine çıkacaktı ve havalandırmasız mekânlardan uzak durulması gerekiyordu. Uyarılar işe yaramış görünüyordu. Bu haberler site avlusunda yatanları da açıklayabilir miydi? Belki de avluya sadece birkaç saatliğine sığınmışlardı! Bu düşüncenin içindeki ağırlığı biraz erittiğini fark etse de gerçeğin bu olmadığını biliyordu. Bilgi ekranı, deniz seviyesindeki açık alanlarda rüzgâr hızının saatte elli kilometreye ulaşabileceğini de söylüyordu ama binalardan oluşmuş iki duvarın arasında uzanan çevreyolunda bunu hissetmiyordu. Bu havada nasıl kamp yapacaklardı? Faaliyet gerçekten iptal edilmiş olabilir miydi? Bütün bu soruların cevabını bir iki saate kadar alacaktı. Gittiği bina kompleksinin dalga şeklindeki silueti güney doğu tarafında belirdi.

Çevredeki hareketsizlik, bilgi ekranında artan dış sıcaklık, bataryanın azalan enerji seviyesi, bir yere gidip kahvaltı etme fikrinden uzaklaşmasına neden oldu. Ama artık gelmişti. Hem bir yerde zaman geçirmesi de gerekiyordu. Kompleksin kontrolsüz kapısından girdi. Eskiden de böyle miydi hatırlamıyordu. Otopark rampasına saptı. Bomboş birinci kata park etti. Kapıyı açar açmaz arabasının camları buğudan bembeyaz oldu. Bunaltıcı ortamdan hızla geçerek binaya girdi. Burası nispeten daha iyiydi. Asansörün çalıştığını görünce iyice rahatladı. Anlaşılan işler her yerde o kadar kötü değildi. Restoran katma dokunup bekledi. Asansör hiç görmediği kadar yavaştı. Merdiveni tercih etse daha hızlı çıkabilirdi. Bir yandan da asansörün son enerji kırıntılarını tükettiği, birazdan tamamen duracağı, şimdiye kadar kimseyi görmediği binada yardım gelmesini boşu boşuna bekleyeceğini hayal etmeye başlamıştı. Yetersiz havalandırma tamamen duracak, yüksek teknolojili bina bir dağ kütlesine, asansör kabini ise girişi çıkışı olmayan karanlık bir odaya dönüşecekti. Gözlerini kapatıp bekledi. Böyle bir şeyin olmayacağını, yedek bataryaların buna izin vermeyeceğini biliyordu. Hiç güç kalmadan önce asansör zaten en yakın katta durur, kapılarını açar faaliyet dışı kalırdı. Ama neden bu kadar yavaştı? Kabin birazdan durdu ve kapılar açıldı. Bir zamanlar ailece geldikleri mekânın ceviz kaplama duvarlı aplikli antresine girdi. Burada havalandırma ya çalışmıyor ya da kabindeki paniği hâlâ devam ediyordu. Yaklaşınca otomatik kapılar da açılmadı. Cam kapılardan gördüğü kadarıyla loş mekânda herhangi bir faaliyet yoktu. Merdivenlere yöneldi. Hissettiği tuhaflığı kafasında yaratmamıştı. Her yerde anlam veremediği bir şeyler oluyordu. Bir kat aşağıda bir arınma merkezi’ vardı. Açık kahverengi üniformalı iki kadın personelin, üzerinde renkli şişeler olan bir masayı ittiklerini gördü. Göz göze geldiler.

“Asansör yavaş biraz,” dedi bir açıklama yapmak zorundaymışçasına. Bir şey söylemelerini beklemeden inmeye devam etti. Otoparka inme fikri iticiydi ama bir an önce arabasını alıp buradan da uzaklaşmak istiyordu. Her yerden uzaklaşmak istiyor-

Annma Merkezi; Özel diyetler, terleme odaları, dipol uyarım ve füzyon ibadet yoluyla bütüncül iyileştirme sağladığı iddiasında olan işletmeler. du. Şu anda gitmek istediği hiçbir yer yoktu. Birkaç kat aşağıda bir yosun restoranı gördü. Kahvaltılık bir şeyler bulabilir miydi? içeri girdi. Yamuk geometriye sahip masalar, yeşil ve kahverengi tonlu dekorasyon belki yirmi yıl öncesinin modasını yansıtıyordu. Zamanın gözde mekânlarından biri olduğunu hatırlıyordu, içerisi nemli ve serinceydi. Bir iki masada Moğol görünümlü gençler hamburger yiyordu. Mekânın yosun köftesinin ünlü olduğunu hatırlıyordu. Hafif Uzakdoğu tındı bir müzik duyuluyordu. Deniz manzaralı masalardan birine oturdu. Çiziklerle buğulanmış elektronik menüyü okumaya çalıştı. Yoğurt, kahve ve soya proteinli yosun bar işaretledi. Telefonunu masaya bırakıp manzaraya baktı. Kabaran deniz, kıyılarda kahverengi, açıklarda kirli yeşil beyazdı. Aslında hiçbir şey yemek istemiyordu. Bugün bittiğinde nerede olacaktı? Kızı yanında olacak mıydı? Kontey-ner Kent’te Dimayev’in peşinde mi olacaktı? Dimayev’i tekrar aramamak için kendini zor tutuyordu. Menü ekranından geçen haberlere göz attı. İstanbul Büyük Kuzey Kondensatör’ünde arıza vardı. Bu haber kararmaları açıklıyor muydu? Alt konden-satörler desteklemiyor muydu? Bu basit teknolojideki arıza kaç saat sürebilirdi ki? Yerel yönetimler bireysel iklimlendirmeyi tamamen yasaklamıştı. Daireden panel sökmek bireysel iklimlen-dirmeye girer miydi? Site yönetimi bahçedeki yamyamlarla değil onunla uğraşıyordu. İzmit, Derince’deki göçmen yerleşiminde yangın çıkmıştı. Onlarca kişinin öldüğü tahmin ediliyordu. İyi olmuş diye düşündü. Bu düşüncesinden utanmaya çalıştı ama başaramadı. Ona neler oluyordu? Rüzgârın şiddeti, söndürmede hem deniz suyu kullanımını engellemiş hem de yangını yaymıştı. Bandırma, Bursa, Aydın ve Balıkesir’deki toplu yerleşim alanlarında da yangınlar meydana gelmişti. Tek katlı binalar karton gibi yanıyordu. Sözde, yapımlarında yanmaz polibrik’ kullanıl-

Polibrik; Geopolimerleşme teknolojisi ile endüstriyel ve evsel atıklardan mıştı. O malzemelerin üretiminde ne kullanıldığını kim denetliyordu ki? Temmuz, Ağustos aylarında yerleşim yerlerinde bu tür yangınlara rastlanabiliyor olsa da son yıllarda biraz daha artmış mıydı? Kuzey Avrupa’da yeni, bilinen bütün antibiyotiklere dirençli bir bakteri ortaya çıkmış, Stockholm’de bir hastaneye kaza yaralanmalarıyla gelen herkesi öldürmüştü. Kami bilim insanları bu bakteri ve virüslerin milyonlarca yıl buzul altında uyuduktan sonra erimeyle şeytanlar gibi serbest kaldıklarını iddia ediyordu. Londra, Milano ve Darvvin’de rodentiya restoranları* ilk müşterilerini kabul etmeye başlamıştı.

Yoğurt, kahve ve soya proteinli yosun barları geldi. Haberleri karıştırırken zorla atıştırdı. Kahve beklediğinden iyi, yoğurt aşırı yağlı, barlar ılık ve tatsızdı. Üst Çekmeköy, Kanlıca ve Ha-dımköy’de yangın bildirimleri yapılmıştı. Bir gün için fazla değil miydi? Yangın haberlerinin etkisi ile olsa gerek burnuna is kokusu gelir gibi oldu.

Paris’te Sen Nehri taşmış, daha önceki yatak genişletme çalışmaları nedeniyle temelleri zayıflayan tarihi köprülerden bir ikisini bu kez sürüklemişti. Beşiktaş Tüneli araçlara kapatılmıştı! Tünel, enerjisi tükenen bir iki araç tarafından tıkanmıştı. Hisar Tüneli’ne girecek araçların şarj seviyelerine tek tek bakıldıktan sonra izin veriliyordu. Kabaran denizin çağrıştırdığı enerjiyle elektrik sıkıntısı ilginç bir tezat oluşturuyordu. Kâğıthane kondensatöründe patlama olduğu iddiaları geçmeye başlamıştı. Şehrin enerji yoğünluk haritası şu anda okyanustaki bir fırtınaya benziyor olmalıydı. Bunu kim nasıl düzeltecekti? Benzer dalgalanmalar tarihte de olmuş, düzenleyici kondensatörler kurulmadan önce günler süren kararmalar hakkında okumuştu. Bir kahve

üretilen bir tür tuğlaya halk arasında verilen isim.

Rodentiya Restoranı; Kemirgen menüsü sunan restoranlar. Genellikle kara sıçan bazlı yemekler servis edilir.

daha söyledi. Menüde tatlı bir şey aradı. Alkollü mısır kreması dondurmasını işaretledi. Kudani sos ister miydi? O neydi ki? Reddetti. Eli telefona gitti. Dimayev’i aradı. Otuz saniye kadar inatla cevap bekledi. Kahve ve dondurma geldi. Ne yapacaktı? Zorla yarattığı iyimserliği buharlaşıp gitmişti. Kızı neredeydi? Dimayev neden cevap vermiyordu? Kahveden bir yudum aldı. Dondurmadan bir kaşık alıp kenara itti. Ne alkol ne mısır kreması tadı aldı. Nevit şimdi Livigno’daki dairesinde huzurla uyuyordu. Neden onlarla gitmeyi başaramamıştı? Neden her şeyi eline yüzüne bulaştırıyordu? Konteyner Kente gidecek, neler olduğunu o namussuzdan öğrenecekti. Mafya kılıklı bir KafkasyalI insan kaçakçısına kafa mı tutacaktı? Evet, öyle olacaktı! Kendini elinde nitrojen tüplü şok tabancasıyla Dimayev’in kahverengi bürosunda hayal etti.

Neden bugüne kadar daha güçlü bir silah edinmemişti? Bundan inatla kaçınmıştı. Çünkü silah edinmek Nevit’in kıyamet senaryolarına hak vermek demekti. Silah edinmek en güçlü silahla bile başa çıkamayacağı bir canavarın varlığını kabul etmek demekti. Evet, Nevit silah edinebilir, kendine yer altı sığınağı yapabilirdi. Çünkü Nevit bu canavardan hoşlanmazsa ondan uzaklaşabilirdi. İstediğinde kaçabildiğin canavar, bir oyuncaktan ibaretti. Dünya Nevit gibiler için gerçekten oyun alanı gibiydi. Onun içinse her yeri paslı, sivri, keskin metal parçalarıyla dolu karanlık bir hurdalıktı. Burada çırılçıplaktı.

Telefon çalınca irkildi. Dimayev? Hayır, Sibel arıyordu! İşte buna hazırlıksızdı. Ona ne diyecekti? Açamazdı. Aramanın kesilmesini bekledi. Sesi kıstı ve ekranı kapattı. Bir şey olmuştu! En kötüsü. Mina kaçırılmış ve isimsiz bir gemiye bindirilmişti bile. Bir iki gün içinde Dünyada herhangi bir yerde olabilirdi. Onu bir daha göremeyecekti. Ölüm gibiydi. Hayır, daha da kötüydü. Ölümde onun nerede olduğu bilirdi. Acı çekmediğini bilirdi. Mina daha şimdiden acı çekiyordu. Bir sürü ürkmüş, dilini bilmediği çocukla birlikte bir kamarada, bir kasada, bir kabinde yoldaydı. Bütün bunlara kendisi neden olmuştu. Aptalca hareket etmiş, kızını bu acımasız dünyada koruyamamıştı. Ama belki Sibel’in yardıma ihtiyacı vardı! Belki kızını hâlâ kurtarabilirdi! Açmamakla değerli saniyeleri yitiriyordu. Telefonu eline aldı. Arama bitmişti. Hemen Sibel’i aradı. Derin bir nefes aldı. Boğazını temizledi. Telefon açıldı.

“Efendim Sibel?”

“Ozi günaydın. Uyandırdım mı?”

“Yo hayır. Ben...”

“Bak ne diyeceğim. Bizi alabilir misin buradan?”

“Sizi nereden?”

“Buradan, Duhan sitesinden. Arabamın şarjı bitti. Site yönetimi şarj istasyonlarına enerji vermiyor. Sıkıntı varmış. Biraz beraber zaman geçirirdik.”

“Ozan? Orada mısın?”

“Buradayım. Mina nerede? K-kampa gitmedi mi?”

“İptal edildi dedim ya Ozi. Çok sıcak bir gün olacakmış.”

“Hemen geliyorum.”

“Siteye gelme. Zekeriyaköy Ice Oyeen’e gel. Tam koordinatı gönderirim.”

“Tamam. Şey Sibel... Neler oluyor orada? Peşinde gardiyanlar olacak mı?”

“Olmamasına çalışacağım. Konuşuruz. Burada daha fazla harmanlayacağız. Ama ev de daha iyi durumda değil değil mi?”

“Değil.”

Güçlü bir Deja vu yaşıyordu. Kızım kaybettiğinden emin olma ve kazanma. Bu korkuyu duymaktan bıkmıştı ama otoparka koşarak inerken sevinçten uçuyordu. Mina güvendeydi. Her şey yoluna girecekti. Mina güvende olduktan sonra hiçbir şey umurunda değildi. Siteye gider, o yamyamları enselerin tutup dışarı atar, kurbağa kemiklerini toplar, evi bir yerlerden buz taşıyarak serinletirdi. Free Port’tan silah bulur ailesine kötülük yapacak herkesi öldürürdü.

Otopark bir iki saat önce girdiği zamanki gibi değildi. Araçların sayısı artmıştı. Girişte minik bir kuyruk bile oluşmuştu. Giriş rampasındaki yoğunluğa tezat çıkış rampasında yalnız başına ilerledi. Neydi şimdi bu? içeride bedava bir şey mi dağıtılıyordu? Dışarı çıkınca aracın havalandırma sistemindeki yük artışını ekrandan gördü. Menzil kırk beş kilometreden yirmi sekiz kilometreye düşmüştü. Sıcak aniden bastırmış, kırk dereceye yaklaşmıştı. Iç ortam sıcaklığını yirmi yedi dereceye kadar yükseltti. Menzil yeniden kırk dört kilometreye çıktı. Bu onu Zekeriyaköy e götürürdü. Bu arada herhalde aracı şarj edecek bir yer bulurdu. Hem çantada acil yakıt pili de vardı. Sibel ve Mina’yı aldıktan sonra bir süreliğine şehirden çıkmaya karar vermişti. İstanbul Kanalı’n-dan batıya geçecekti. Belki Tekirdağ tarafında bir yerde bir süre kalır, küçük bir tatil bile yapabilirlerdi. Yıllar önce öğrenciyken kampa gittiği bir yer aklına geldi. Tekirdağ Şarköy arasında bir köy. Belki o otel hâlâ oradaydı. Yol rüzgâr erozyonuna uğramaya çok açıktı. Yine de deneyebilirdi. Bütün bu curcuna geçene kadar oralarda oyalanabilirlerdi. Her şey böyle devam edemezdi ya! Elbette birileri çıkıp bir şeyleri düzeltecekti. Gidecek bir yerinin olması, basit de olsa bir plan iyi hissettirdi.

Çevreyoluna çıktı. Hedefi Zekeriyaköy olarak işaretledi. Standart hızda seyir süresi yirmi sekiz dakika ve hedefteki yakıt durumu yüzde on olarak belirdi. Aracın piliyle ilgili endişesi giderek artıyordu. Uzun süren kesintiler bir enerji kıtlığı yaratmış olabilir miydi? Neyse ki acil yakıt pili vardı. Ekrandaki haritada enerji istasyonlarına ait şimşek ikonunu aradı. Yol üzerindeki iki cepte vardı ama bunlar aktif olmadıklarını gösterecek şekilde si-likleşmişti. Çevreyolunda çok az araç vardı. Bunların en az yarısı ambulanstı. Yılın bu dönemlerinde görülen sıcak hava dalgası kaynaklı olmalıydı. Bu dalgalar şiddetlendikçe etkilenen yaş aralığı genişliyordu. Nevit’in süper sıcaklık adası akima geldi. Ama bu hemen olacak bir şey değildi ki! Anne babası ne yapıyordu acaba? Onlarla en sonra ne zaman konuşmuştu? Araya bir sürü şey girmişti. Tirebolu’daki evi aradı. Telefon çok geçmeden açıldı.

“Anne?”

“Ozan günaydın.”

“Uyuyor muydunuz?”

“Yok canım nerede! Yedide ayaktayız biz bilirsin. Uyandığımızda kalksak beşte kahvaltı etmiş olurduk. Sesiniz çıkmıyor bu aralar. Bir iki arayacak oldum baban engel oldu. İşleri vardır bırak onlar arasın dedi.”

“Özür dilerim. Biraz yoğun gerçekten de. Babam nasıl?”

“İyi. Bahçede. İlaçlama yapıyor. Her yeri buz bitkisi ve kara sıçan bastı. Nasıl mücadele edeceğimizi şaşırdık. Her şeyi denedik. Bir yerlerden geldi bunlar. Çok insan geldi son zamanlarda. Tirebolu bildiğin gibi değil. Kötü şeyler oldu.”

“Ne oldu?”

“Hırsızlar dadandı. Tanıdığımız bir çifti öldürdüler. Kimseye zararı olmayan iki iyi insan. İki de köpek. Karı koca botanikçiydi. Bize de yardım etmişlerdi. Domates ektik burada. Çok güzel oldular. Portakal ağacı bahçesi yaptık birlikte. Nasıl bir ta...”

“Kim öldürmüş?”

“İki göçmen yakalandı. On yedi yaşlarında iki Malezyah. Biz de toplandık, ne yapabiliriz dedik. Bir şirketle anlaştık. Yirmi beş evi güvenlik çitiyle sardılar. Kapılar pencereler değişti. İstanbul’daki gibi.”

“Anne şimdi güvende misiniz? Her şey yolunda mı?”

“İyiyiz. Ama babanın KOAH'sı azdı. Doktorlar temiz hava diyor. Daha nereye gideceğiz?”

“Nevit’ler Livigno’da bir yer aldılar. İtalyan Alpleri.”

“Evet, davet etti bizi. Belki çocukları görmek için bir ara gideriz. Bu yaşta oraya taşınmak olacak şey değil. Siz ne yaptınız? Sibel eve döndü mü? Mina’yı o şarlatanın yanında hayal edemiyorum.”

“Bugün anne. Bugün dönüyorlar. Onları almaya gidiyorum şimdi. Yoldayım.”

“Haa. Bak bu güzel haber. Çok sevindim. Baban da sevinecek. Onunla konuşmak ister misin?”

“Ararım yine anne. Şimdi bir iki telefon konuşması daha yapmam gerek. İstanbul’da enerji sıkıntısı var. Arabaya da pil bulmam gerek.”

“Ah, evet duyduk onu. Arada bir burada da dalgalanma oluyor. Hep şu göçmenler. O kadar çoklar ki. Her yerdeler. Artvin’e kadar yayılmışlar. Ünye’de Bangladeş kolonisi varmış. Kendi belediye başkanları... Yazılar bile değişmiş.”

“Evet anne. Şimdilik hoşça kal. Öpüyorum seni. Babama selamlar.”

“Tamam oğlum. Maskelerinizi takıyorsunuz değil mi? Baban ne hâle geldi bak!”

“Takıyoruz anne merak etme. Hoşça kal.”

Annesinin sesini duymak moralini biraz yükseltti. Ama cinayet, Nevit’in öngörülerini doğruluyordu. Söyledikleri olabilecek şeylerdi. Ama bu kadar çabuk mu? Zekeriyeköy’e yaklaşırken gözü yakıt göstergesinden ayrılmıyordu. Ekranda önceden hesaplanan değere yakın değerler vardı. Rüzgârın şiddeti ve yönü öngörüleri zaman zaman değiştiriyordu. Rüzgâr bazen önden eserek direnç gösteriyor bazen arkadan itiyordu. Orada burada minik hortumlara ait toz sütunları görüyordu.

KOAH; Kronik Obstrüktif Akciğer Hastalığı.

Bu arada Sibel’in gönderdiği koordinatlar ekrana düştü. Hedefi koordinatlara göre düzeltti. Heyecanlıydı. Sibel’in takip edildiğinden emindi. İbrahim Hoca onları bu kadar kolay bırakacak mıydı? Belli ki Sibel’in aklı başına gelmişti. Oradaki arkadaşlarını gardiyan olarak nitelendirmesine tepki göstermemişti. Acaba neler olmuştu? Cinsel bir saldırı? Sibel, kanal ötesi yolculuğa ne diyecekti? Ne diyebilirdi ki? Duhan Sitesi’nden kendi kaçıyordu. Evlerinin hâlini görmek bile istemezdi. Ama sonra ne olacaktı? Oralarda ne kadar barınabilirlerdi?

Arnavutköy’den Trakya çevreyoluna bağlanarak doğuya ilerledi. Karşı yönden gelen araç sayısında artış vardı. Otopilot şiddetli rüzgârın sürüklediği kutuların, metal parçaların arasında küçük mavevralar yapmak için yavaşladı. Mina ve Sibel’i aldıktan sonra bu yolda ters yönde Kanal’a doğru gideceklerdi. Yol ne durumdaydı acaba? Rüzgâr yolu kullanılamaz hâle getirmeden önce Kanal’ı geçmek istiyordu. Bu yüzden aracı otopilottan alıp kendi kullanmak için güçlü bir arzu duyuyordu. Üzerinden bir iki gölge geçti. Yirmi otuz metre havada iki ALV batıya doğru savruluyordu. Şehir Hava Trafık’i, talimatları ya da cezaları umursuyor gibi görünmüyorlardı.

Yan tarafta panjurları sıkı sıkı kapalı binaları seyretti. Tozlu ve nemli hava renkleri soluklaştırmıştı. Arabanın içi çok sıcaktı. Tişörtü sırtına yapışmış, saç dipleri terlemişti. Ama katlanmak zorundaydı. Hedef koordinatlara ulaşmak, teninde serinlik hissetmekten daha önemliydi. Hissettiği savrulmalar, camlardaki toz çıtırtıları zaman zaman korkutucu seviyelere erişiyordu. Ama neden bu kadar sıcaktı? Bir süre aşırı sıcak olur sonra fırtınayla birlikte yağış gelirdi. Şimdi hem çok sıcak, hem de fırtına olmasa bile güçlü bir rüzgâr vardı. Ekrandaki enerji çubuğu yavaş yavaş erirken Zekeriyaköy’e girdi. İbrahim Hocanın çetesi zorluk çıkarırsa ne yapacağını planlanmamıştı. Yanında silah olarak çalışacaklarından emin bile olmadığı şok tabancası ve körleştirici flaş vardı. Araba hedefe doğru ilerlerken sırt çantasını karıştırıp silahları buldu. Tabancayı şort cebine soktu. Flaşı eline aldı. Zekeriyeköy sokakları da sanki bu saatte olması gerektiğinden hareketliydi. Yaya hiç kimse yoktu. Bu sıcaklık ve nemde bu zaten delilik olurdu. Ice Queen Paten Salonu tabelasını takip etti. Sibel’i aradı.

“Kibi bir dakika sonra oradayım.”

“Kafedeyiz. Kapıya çıkıyoruz biz de.”

Kafeye yaklaşırken cam kapı açıldı ve Sibel, Mina’yla çıktı. Kafenin içi kalabalık görünüyordu. Karısı uzun kollu, kapalı yakalı, haki rengi bir gömlekle siyah bir pantolon, Mina gri bir eşofman takımı giymişti. Bu sıcakta bunları nasıl giyebiliyorlardı?

Arabaya girdiler. Mina arkadan babasının boynuna sarıldı.

“Öff çok terlisin baba!”

Araç hemen hareket etti, “izleyen var mı? Neler oluyor?” “Araba çok sıcak Ozi.”

“Biliyorum.” Sanki aracın içinde bir şeyler bulabilecekmiş gibi bakındı. “Daha rahat bir şeyler bulamadın mı?”

“Arayış’ı bilmiyormuş gibi konuşma. Giyebilirdim ama o zaman günü paten salonunda kızımla geçireceğime inanmayabi-lirlerdi.”

“Ne yapabilirler ki? Zorla mı tutacaklardı sizi orada?”

“Bilmiyorum. Aseyda ayrılmak istemiş. İbrahim Hoca konuşmak için evine çağırmış. Bir iki gün ortalarda görünmedi. Hoca onu kalmaya ikna etmiş. Ama bir tuhaftı davranışları. Donuk donuk bakıyordu. Eskisi gibi değildi.”

“Aseyda mı? Şu gösteri günü yanında olan kadınlardan biri mi?”

“Evet.”

“Şaşırtıcı. Fanatik görünüyordu, işkence mi görmüş?” “Sanmam, ilaç belki. Neyse. Serinletsene içeriyi.”

“Yapamam şu anda. Enerji iyice azaldı. Çalışan şarj istasyonu bulamadım. Kalan enerjiyi yola kullanmalıyız.”

“Eve mi gidiyoruz?”

“Hayır. Biraz tatile ihtiyacımız var diye düşündüm. Beraber zaman geçirmeyeli uzun zaman oldu. Değil mi Nena?”

“Evet ama çok sıcak burası. Hiç böyle olmazdı.”

“Evet tatlım. Birkaç gün daha böyle olacakmış. Biz de bu zamanı daha serin bir yerde geçiririz. Birlikte kamp yaparız.”

“Nereye gidiyoruz Ozi?”

“Bir otel vardı hani. Tekirdağ’dan sonra. Mina doğmadan önce gitmiştik. Küçük bir vadide.”

“Evet. Şarköy’de miydi?”

“Yakın. Belki oradalarda birkaç gün geçirebiliriz.”

“Ev daha serindir baba. Neden eve gitmiyoruz?”

“Dedim ya. Kampa gidiyoruz. Oralarda bir yerde küçük bir genel bahçe vardı diye hatırlıyorum. Belki birkaç değişik hayvan da görürüz. Sitede tatsız bir şeyler olmadı umarım?”

Karısıyla gözgöze geldiler. “Önemli bir şey yok. Biz de biraz sıkıldık. Biraz da sıcaktı değil mi Mina?”

“Burası kadar değil.”

“Al üstünü değiştir,” dedi Sibel. Çantasından şort ve tişört uzattı. “Ben de bunlardan kurtulayım.” Gömleği ve pantolonu beceriyle çıkartıp tişört ve şortunu giydi. “Bunları bir daha giyemeyeceğim sanmıştım!”

Çevreyoluna bağlandılar. Ozan biraz rahatlamıştı. Yol kala-balıkçaydı ama takip edildiklerine ilişkin bir işaret görememişti. Gittikleri her metre onları İbrahim Hocanın çetesinden, sıcaktan, kalabalıktan uzaklaştırıyor ama enerji çubuğunu da kısaltıyordu. Bir yandan da arabaya bir şekilde enerji bulabileceğini düşünüyordu. Her durumda Nevit’in verdiği pilin varlığı rahatlatıcıydı. Ayrıca kızma ve karısına kavuşmuştu. Gerisi vız gelirdi.

Aynadan göz ucuyla kızına baktı. Zayıfça yüzü hep biraz hüzünlü gibi dururdu. Bugün biraz daha zayıf, biraz daha solgundu. Diğer yandan da büyümüştü. Bir an kızının yetişkin hâlini görür gibi oldu. Uzun, düz siyah saçlı, hüzünlü yüz ifadesiyle biraz soğuk ifadeli ama güzel bir kadın. Gözleri yaşarır gibi oldu. Onu bir yetişkin olarak görebilecek miydi? Neden havadaki ALV’ler gibi oradan oraya savrulmak zorundalardı?

Tam o sırada yolun hemen kenarında dumanları vahşice sağa sola saldıran bir ALV enkazı gördüler. Bu biraz önce gördükler-lerinden biri olmalıydı. Kurtulan olmuş muydu? Neden bu havada ALV’ye binmişlerdi ki? Yerleşim yerlerine düşenler de olmuş muydu? Belki de yanlarından geçen ambulanslar bu enkaza geliyordu. O halde neredeydiler?

“Şunu ihbar edelim. Yardıma ihtiyacı olan olabilir.”

Kaza ihbar ekranını açtı. Bir iki kutu işaretleyip raporu gönderme tuşuna bastı. Ama ihbarın başarısına ilişkin bir mesaj gelmedi. Bir iki kere daha denedi.

“Ne oldu?” dedi Sibel.

“Raporun gidip gitmediğini anlayamadım. Onaylanması gerekmiyor mu?”

“Bilmem. Herhalde öyledir.”

“Niye yardım gelmemiş ki? Belki ihbar sistemi çalışmıyordun”

“Birileri gidecektir yardıma.”

“Evet,” dedi Ozan. “Gidecektir.”

“Ya kimse gitmezse?” dedi Mina.

“Gider Nena. Birileri bildirir.”

“Sen bildiremedin ama.”

“Bilmiyorum. Hem zaten...”

“Hem zaten ne baba?”

Kurtulan olmamıştır diyemedi. Bunu bilemezdi. Belki hâlâ yaşayanlar vardı. Ama önce otoyoldan çıkması, yan yollardan geri dönmesi falan gerekiyordu. Bunun için enerjisi yoktu. Hem ne yapabilirlerdi? Düşmüş bir ALV enkazından yaralı mı çıkaracaktı? Nereye hangi enerjiyle götürecekti? Buna zamanları var mıydı? Nedense bütün İstanbul’un kanal geçitlerine doğru aktığı fikrine kapılmak üzereydi. Kanalı geçmek için! Aklına geldiği anda bundan emin oldu. Kanalı geçmek için ALV almış olmalıydılar. Yol kanala doğru kalabalıklaşıyordu. Belki bir problem vardı. Pek çok insan kendi gibi düşünmüş olabilir miydi? Ekrandan kanal trafiğine baktı. Trafiğin ortalama hızı kanala beş kilometre kala saatte üç kilometreye kadar düşüyordu. Ama geçişte sorun yok gibi görünüyordu. Yine de yanlarından hızla geçen araçlar her dakika kalabalığın artmakta olduğuna işaret ediyordu. Bunlardan bir kısmı hız sınırı da tanımıyordu. Hızını artırmak isteğini güçlükle bastırıyordu. Yüksek hız yüksek sürtünme ve daha fazla enerji demekti.

“Hem zaten ne baba?”

“Hem zaten bu araçlarda kaza bildirim sistemi var. Hava trafik kontrol sistemi de uçan her aracı takip eder.”

Bu arada aracın dâhili anons sisteminin melodisi duyuldu.

“Düşük enerji seviyesi. Hız kesme ve durma için iki dakikalık süreç başlamıştır.”

“Ne yapacağız Ozi?”

“Merak etme. Yanımızda yedek pil var.”

“Yedek pil? Şaşırttın beni!” “Neden?”

“Bilirsin işte. Şarj servislerine falan güvenirsin ya.”

“Bu kez güvenmedim.”

Nevit’in o pili vermemiş olması durumunda ne yapacağını düşündü. Sibel “Ne yapacağız Ozi?” diye sorduğunda ne cevap verirdi?

Otopilot sinyal vererek aracı sağa çekti. Ozan sırt çantasından pili çıkartıp kapıyı açtı. Sıcak ve nemli hava içeri basınçlı su gibi saldırdı.

“Kapat kapıyı Ozi!”

Ozan kapıyı kapattı. Havalandırma sistemi çalışmıyor olsa da arabanın içi dışarıdan en az on derece daha serindi. Ama bu durum ancak birkaç dakika sürebilirdi. Böyle bir sıcağa maruz kaldığını hatırlamıyordu. Şiddetli rüzgâr serinleme etkisi yaratmıyordu. Havadaki nem doyma noktasına yakın olmalıydı. Gökyüzünde ince bulutlar oluşuyor ve hemen kayboluyordu. Yağmura ilişkin en küçük bir belirti yoktu. Bu sıcaktan sonra gelecek yağmur sele neden olurdu. Yolda buna yakalanmak istemezlerdi! Pil bölmesine yöneldi. Standart büyüklükteki pilin yuvaya oturacağını varsayıyordu. Bölme kapağını açmayı unutmuştu. Acemiliğine küfretti. Cama tıklayarak Sibel’i uyardı. Sibel kontrol konsoluna eğilerek bir süre arandı. Sonra bir yere dokununca kapak açılıverdi. Dışarıda kaldığı her saniye soluk alış verişi zorlaşıyordu. Psikolojik miydi? Pili çekip çıkardı. Nevit’ten aldığını yuvaya yerleştirdi. Üzerinde görülen seviyenin gerçeği yansıttığını, Pilin aniden çökmeyeceğini umuyordu. Aksi halde... Aksi halde diğerleri gibi kapalı bir otopark bulmak zorunda kalacaktı. Şimdi anlıyordu. Enerji, güneşin ışınlarının doğrudan alınmadığı bir yerde serinlemek için uzun zaman kullanılabilirdi. Ama ne kadar uzun?

Belki diğerleri gibi gölge bir alanda beklemek ve nereye gideceklerse güneş battıktan sonra gitmek en iyisiydi. Arabaya girdi, içerisi hâlâ serindi. Menzil, eğimsiz yolda mevcut kabin sıcaklığında yüz kırk dört kilometreye çıkmıştı. Bu onu biraz rahatlattı.

“Çok sıcak baba.”

“Tişörtünü çıkart.”

“Çıkartmam!”

“Camları açsak Ozi? İşe yaramaz mı?”

“Nem çok yüksek. Serinleme etkisi yaratmaz. Hem aerodinamiği bozar. Enerji kaybederiz.”

Araç harekete geçti. Ozan seyri tam tasarruf moduna çekti. Hız saatte altmış kilometreye düştü. Yanlarından geçen araçların sayısı artmıştı.

“Neden bu kadar yavaşladın Ozi?”

Sibel’e sitemkâr bir bakış fırlattı. “Buralarda kirpiler çok. Ezmeyelim. Bak Nena. Ambulans. Kaza yerine gidiyor.”

“Oraya gittiğini nereden biliyorsun?”

“Başka bir şey olamaz. Merak etme.”

“Yavaş gidiyordu.”

“Kirpileri ezmemek için Nena.”

“Tişörtümü çıkartacağım.”

“İyi olur.”

Kendi sırtı da sırılsıklam olmuştu. Sıcak ve yanlarından geçen araçların yarattığı psikolojik baskı, onu iyice bunaltmıştı. Hızlanmak istiyordu ama o pildeki enerjinin her miliwatt/saniyesine ihtiyaçları olabilirdi. Bu hızda yirmi dört dakika içinde kanalda olacaklardı. Ama bu konuda kuşkuluydu. Bilgisayar, trafik tahminini de öngörü hesabına dâhil ediyordu. Ama bunun için tarihsel veri tabanını da kullanıyordu. Olağanüstü günlerde tahminlere ne kadar güvenilebilirdi?

Belki de hızlanmak, kanalı geçmek için fazladan enerji harcamak iyi bir stratejiydi. Tasarrufu sonraya bırakabilirdi. Kanalı geçmeye neden bu kadar anlam yüklüyordu? Güneyde birkaç tane daha kapı vardı. Ama onlarda da durum farklı görünmüyordu. Durumu Sibel’le de konuşmak istiyor ama Mina’yı korkutmayı göze alamıyordu.

Derken kanala varış zaman tahmini önce yarım saate, sonra doksan dakikaya, sonra altı saate yükseldi. Yanlış okuyup okumadığını anlamak için ekrana dikkatle baktı. Trafik grafiğini açınca kanalın tıkandığını gördü. Sibel’le bakıştılar.

“Kaza falan mı?”,

“Bilmiyorum Kibi. Kaza raporu görünmüyor.

“Eve gidelim.” dedi Mina. “Çok sıcak.”

“Eve gidemeyiz tatlım. Orası da sıcak. Güzel bir yere gidiyoruz.”

“Bu hızla mı?”

“Açılacak merak etme. Sen neden biraz film izlemiyorsun?”

Sibel yan gözle ona bakıyor ama o da Mina’mn yanında konuşmak istemiyordu. Buradan nasıl çıkacaklardı? Bir ALV’si olmasını nasıl da isterdi! Araç alırken bunu konuşmuşlar ama sert hava akımlarıyla başa çıkmakta gitgide zorlanan bu araçları tehlikeli bulmuşlardı. Ama şimdi bir ALV ile trafiğin durduğu yere kadar karadan gidip kanalı havadan geçerek yola karadan devam etmek mümkün olurdu. Yanlarındaki araç bunu görüntülendirmek istermiş gibi uğuldayarak havalandı.

Derken telefon çaldı. Arayan Nevit’ti. Kulaklığı taktı.

“Nerdesiniz Ozan?”

“Arabada. Kanalı geçmeye çalışıyoruz.”

“Nereye gidiyorsunuz?”

“Tatile. Biraz hava alalım dedik.” Aynadan Mina’ya baktı. Kulaklığını takmış ekranda bir şeye dalmıştı. Daha rahat konuşabilirdi.

“Şehirden çıkmanız gerek. İstanbul bir süper sıcaklık adasına dönüşüyor. Kahire, Mexico City falan. En kötüsü İstanbul.”

“Süper sıcaklık adası mı? Kim diyor bunu?”

“Herkes! Buna inan! Serin bir yere gidin. Nereye gidiyorsu-nuz?

“Trafik tıkandı. Herkes bizim gibi tatile çıkmak için bugünü beklemiş. Şanssızlık. Kanalı geçersek Şarköy’e doğru gideceğiz.”

“Kanal geçitlerinde trafik durmuş. Nasıl geçeceksiniz.”

“Bilmiyorum. Düşünüyorum.”

“Çatışmalar olmuş. Hangi geçitte bilmiyorum. Oraya gitmeyin. Geri dönün.”

“Evet. Bakalım nasıl çıkacağız buradan. On taraf yavaşlıyor. Arkada yığılma başladı.”

“Şuna bak!” dedi Sibel. Ekranda Kanaldan bir görüntü vardı. Yaya gruplar arazileri, bahçeleri geçiyor, duvarları aşıyor, tel örgüleri kesiyor, birbirlerinden destek alarak Kanal duvarına tırmanıyor, dik eğimli yüzeyden kayarak, yuvarlanarak Kanal’a iniyordu. Kanal’ın gri sularında karşıya yüzmeyi becerenler kaplumbağa yavruları gibi bu kez dik eğimi tırmanmaya çalışıyor, yosunlardan kayganlaşmış yüzeyden kayıp suya yuvarlanıyor, gücünü toparlayan yeniden deniyordu.

“Ozan beni duyuyor musun?” dedi Nevit.

“Evet. Duyuyorum.”

“Terkoskent çıkışına ne kadar uzaktasınız?”

“İki bin dört yüz metre.”

“Bence oradan çıkın. Kapalı bir yer bulun. Güneşin batmasını bekleyin. Ben de bir iki kişiyi arayayım.”

Ozan, görüntülerden dehşete kapılmış, kafasını toplamakta zorlanıyordu.

“Enerjiyi yola harcamak istiyorum. Sistem zaten minimumda çalışıyor. Ter içinde kaldık. Akşamı beklersek yol için enerji bulamayabiliriz.”

“Şarj edecek bir yer bulamaz mısın Terkoskent’te. Yedek pil falan?”

“Herkesin sorunu bu. Elektrik artık tamamen kesik. Şarj istasyonları çalışmıyor. Zaten senin verdiğin pili kullanıyorum.”

“Ne pili?”

“Şu şey. Araba için acil durum pili vermiştin birkaç yıl önce.”

“Tamam. Mina nasıl? Sibel?”

“İkisi de iyi. Şey... Kapalı bir tekne ya da üç kişilik bir PUV bulabilirsek deniz yoluyla buradan çıkabiliriz belki.”

“Nereye gideceksiniz ki?”

“Sıcaklık adasının bir sınırı var mı? Nereleri kapsıyor?”

“Sınır bulanık. Bir ucu Çatalca’ya kadar uzanıyor. Oraya gidecek enerjin var mı?”

“Arabayla geçebilsek vardı. Menzil yüz kırk kilometre. Sen deniz aracı ayarlayabilir misin?”

“Karadeniz çalkalanıyor. Hem Uzun MezarlıkT nasıl aşacaksın?”

Nevit haklı olabilirdi. Karadeniz kapalı tekneler için bile çok dalgalıydı. Diğer taraftan kendini karısı ve kızıyla birlikte kullanmasını iyi bilmediği bir PUV’un içinde Uzun Mezarlık’taki gemi enkazlarının arasında paslı direklere, borulara, yırtık saclara takılmamaya çalışarak dalgakıran kapılarından birini ararken hayal etti.

“Güney’den, Marmara’dan daha kolay olur belki.”

“Bakırköy’e inmek durumundasınız. Bağlantı yollarında trafik durmak üzere. Arada sıkışırsınız.”

“Denemekten başka çare yok Nevit. Bakırköy’de kapalı bir tekne ya da PUV ayarlayabilir misin?”

“Kapalı tekne çok zor. Herkes onun peşindedir. PUV belki. Ama bence bunu yapmayın. Kanalı geçtikten sonra piller bitmeden en fazla Büyükçekmece’de karaya çıkmak zorunda kalırsınız. Sıcaklık adasının içinde ne kadar dayanabilirsiniz? Mina ne kadar dayanır? Korkunç haberler geliyor.”

Uzun Mezarlık; Karadeniz kıyısında kıyı şeridindeki erozyonu önlemek için yapılan, Rumeli Feneri’nden Karaburun’un batısına kadar yaklaşık otuz kilometre uzanan resmi adı Uzun Dalgakıran olan aralıklı beton set. Yapı zamanla içinde tekne enkazlarının birikmesiyle kullanılamaz hâle gelmiş ve ismi halk arasında Uzun Mezarlık’a dönüşmüştür.

“Araç kiralardık.”

“Araç falan bulamazsınız.”

“Bir gölge bulup beklemekten başka ne öneriyorsun o zaman!”

Nevit’in söylediklerini duymayan Sibel irkildi. “Neler oluyor Ozi?”

“Anlatırım.” Aynadan kulaklıklarını takmış Mina’yı kontrol etti.

“Özür dilerim Nevit. Arabada biraz bunaldık.”

“Dediğimi yapın. Terkoskent çıkışından çıkıp gölge sakin bir yer bulun. Bir çıkış bulacağız.”

“Ama çıkarsak geri dönemeyebiliriz. Yol belki açılır. Sorun neyse çözülür. Bu kadar araç burada ne kadar sıkışıp kalabilir ki?”

“Bak, durum sandığından ciddi. Sıcaklık adası kuzey yarım kürede nüfusu beş milyondan fazla bir sürü şehri etkiliyor. Kitlesel ölüm haberleri geliyor. Doğal felaket gibi. Kaos ortamında herkes başının çaresine bakar. Yol açılmayabilir. Orada sıkışıp kalabilirsiniz.”

Nevit’in felaket tellalı tavrına bu kez çok sinirlenmedi. Kanal görüntüleri ortadaydı. Ama Nevit’i ne kadar bekleyeceklerdi? Bu arada iletişimleri bile kesilebilirdi. Aracın kontrolünü alıp sağa yanaştı. Çıkışa gelmeden trafiğin tıkanmayacağını umuyordu.

“Tamam konuşuruz.”

“Ozi, ben bir iki kişiyi arayacağım. Bana biraz zaman ver. Sizi oradan mutlaka çıkaracağız.”

Telefon kapandı. Mina’ya aynadan tekrar göz attı. Endişeli bakışlarını hissettiği Sibel’e dönmeden alçak sesle konuşmaya başladı:

“Kanal geçitleri tıkanmış. Nevit oralarda çatışma falan oluyor diyor. Baksana insanlar kendilerini Kanal’a nasıl atıyorlardı! Bir tür sıcaklık sarmalına girmiş şehir. Süper sıcaklık adası diyorlar. Ölüm haberleri artmış. Kentten kaçıyor insanlar.”

“Nevit’in söylediği şey mi oluyor?”

“Belki de. Tam bilmiyorum.”

“Ne öneriyor?”

“Terkoskent’ten çıkıp bir yerde bekleyin arayacağım diyor. Bilemiyorum Kibi. iletişim bile kopabilir.”

“Boğaz tünelleri açıktır belki.”

“Anadolu tarafına mı? Geçsek bile orada ne yapacağız?”

“Kuzey çevreyolu açıksa bu sıcaktan kurtuluruz önce. Pil buluruz. Belki annenlere gideriz. O tarafta trafik ne durumda ?”

Ozan ekranı değiştirdi. Gebze yönüne doğru iki otoyolda da trafik durmuş görünüyordu. Ama boğaz tünellerinde hareket vardı. Bu arada Terkoskent çıkışına yaklaşırken trafik iyice yavaşlamıştı.

“Geçmeyi denesek mi diyorum Kibi? On kilometre var. Açılır belki.”

“Şunlara bak! Çıkalım bu yoldan Ozi!”

Sibel’in elindeki tabletin dörde bölünen ekranında Kanal geçitlerinden görüntüler vardı. Free Port Köprüsü’nü tanıdı. Köprü girişinde bazı araçlar, yan dönmüş araçları iterek yolu açmaya çalışıyordu. Yerde yatan birkaç kişi de gördüler. Bunlar sıcak çarpmasına mı uğramış yoksa çatışmada mı vurulmuşlardı? Diğer bir görüntüde yanan iki araç köprü girişini kapatmıştı. Önlerindeki Sazlıbosna geçidinde kasasına uzun namlulu silah bağlı bir kamyonet geçidi kapatmış arada bir havaya ateş açıyordu. Kimdi bunlar? Ne istiyorlardı? Polis neredeydi?

Diğer görüntülerden birinde araçlar köprü girişinde daralan yolda birbirini itiyor, arada ezilen araçların burunları kalkıyor, esneyen camlar buzlanıveriyordu.

Diğer araçların bir kısmı da sağa geçip Terkoskent çıkışma yönelmeye başlamıştı.

“Çıkalım.” Ozan tasarrufu boş verip hızlandı. Bir iki dakika sonra geri geri gelip çıkışa giren araçların yaratmaya başladığı kaosu aşıp çevreyolundan ayrılmayı başarmışlardı. Bu yol Karadeniz kıyısına Uzun Mezarlık’a kadar giderdi.

“Belki bir tekne falan buluruz kıyıda.” diye mırıldandı Ozan.

“Tekne mi? Karadeniz’e açılmak delilik olur! Tekne falan bulamayız. Bulsak da Uzun Mezarlık’ı geçemeyiz. Ya Nevit’i bekleyelim ya da Boğazı geçmeye çalışalım.”

“Nereye gidiyoruz baba?”

“Köprü bozulmuş Nena. Başka bir yerden gideceğiz.”

“Eve gidelim!”

“Ev sıcakmış Mina. Baban söyledi ya. Bir süre başka bir yerde kalacağız.”

“Kibi evden çıkmadan kasaya baktım. Çok bir şey yoktu. Mücevherleri yanına mı aldın?”

“Evet yanımda. Nedir kafandaki?”

“Genel kesinti var. Hesaplara ulaşamayabiliriz. Bakırköy’e inip bir PUV bulalım diyorum. Orada böyle bir merkez vardı. Arkadaşlarla ilk orada kiralamıştık.”

“PUV ne baba?”

“Minik bir denizaltı Nena.”

“Ben binmem!”

“Ben de binmem! Nereye gideceğiz minik bir denizaltıyla?

Hem menzilleri ne kadar ki o oyuncakların?”

“Bunu istersen Mina’nm yanında konuşmayalım!”

“Ben binmem baba!” dedi Mina titrek bir sesle. “Korkuyo-

I» rum!

“Al işte yaptığını beğendin mi?”

“Sen sağlıklı düşünemiyorsun Ozi. Lise öğrencisiyken mi kullandın? O zaman fırtınalar var mıydı?”

“Otopilotu var o şeylerin. Sen hedef söylüyorsun.”

“Hedef neresi?”

“Kanalı geçmek hedef. Boğazı geçmek. Herkesin hedefi o. Menzili sonra düşünürüz.”

“Menzili sonra düşünemeyiz. Denizin ortasında pil bitince ne yapacağız?”

“Karaya çıkar araç buluruz.”

“Nerede karaya çıkarız? Kolaylıkla yanaşabileceğimiz bir yer bulabilir miyiz? Araç falan da bulamayız. Ya Sarıyer tüneline doğru gidelim ya da Nevit’i bekleyelim.”

Mina sessiz hıçkırıklarla ağlamaya başlamıştı. Zayıf yüzü, çıplak ince kollarıyla çok savunmasız görünüyordu. “Haksızlık bu,” diye mırıldandı Ozan. “Tamam Nena. Güzel bir yere gidiyoruz tamam mı? Sadece en kısa yolu bulmaya çalışıyoruz annenle.” Sibel de arkaya dönmüş kızının yüzünü okşuyordu. “Baban haklı. Bak buralar sıcak. Herkes serinlemek istediği için yollar biraz kalabalık. En kısa yolu bulacağız tamam mı tatlım?”

Ozan aracı iyice yavaşlatmıştı. Sibel haklı olabilir miydi? Belki de sağlıklı düşünemiyordu. Kanalı geçmek saplantı hâline gelmişti. Felaket kanalın ya da Boğaz’m ardında bitmiyordu ki! Büyükçe bir PUV’la denize açılmak, uygun bir yerden tekrar karaya çıkmak kolay mıydı? Sonra araç bulamazlarsa ne olacaktı? Yürüyecekler miydi yani? Gözleri ekrana kaydı. Dha-ka’dan, Paris’ten, Kahire’den, İstanbul’dan geçen haber ve görüntüler iç karartıcıydı. Dhaka sokakları cesetlerle dolmuştu. Kahire de farklı değildi. Buralarda kimse cesetleri kaldırmaya çalışıyor gibi de görünmüyordu. İstanbul’da en azından bunu görmemişti. Ama bir iki gün içinde İstanbul sokaklarının neye dönüşebileceğini kim bilebilirdi? Neyse ki ekran Mina’nm görüş açısına girmiyordu. Yavaş gelişen büyük, çok büyük bir felaket yaşıyorlardı. Kanalı aşabilselerdi aracın menzili onları sıcaklık adasının dışına çıkarmaya yetecekti! Ah ne kadar da yaklaşmışlardı!

Trafik Terkoskent çıkışından en az iki kilometre önce durma noktasına gelmişti. Belki de son anda çıkmışlardı. Sıkışan araçlardan bazıları havalanıyor, rüzgârdan etkilenmemek için olabildiğince alçaktan kanala doğru uçuyorlardı. Onları kıskandı. Bazen güçlü bir rüzgâr esiyor, havada görebildiği üç dört ALV’yi sanki büyük görünmez bir bayrağın üzerindeki figürlermiş gibi dalgalandırıyordu, içinden arsız bir ses düşmelerini diledi!

“Tamam Kibi. Serin bir yer bulup Nevit’in aramasını bekleyelim. Ondan bir şey gelmezse Sarıyer tünelinden karşıya geçeriz. Kuzey otoyolu açık olursa kıyı şeridinden doğuya gideriz. Oralarda dediğin gibi yedek pil de buluruz. Tirebolu’ya gider annemleri ziyaret ederiz. Ne dersin Nena?”

“Babaannemlere mi?”

“Evet.”

“Olur.”

Mina kulaklıklarını yeniden taktı. Kızlarının sakinleşmesi ve uygulanacak bir planları olması ikisini de biraz rahatlattı.

“Biz de kapalı otoparkı olan bir yer bulalım Kibi.”

Terkoskente doğru ilerlemeye başladılar. Yüksek binaların sert hatları sıcak havada yumuşayıp birbirine karışmış gibiydi. Geliş tarafı otoyola katılmak isteyen araçlarca doldurulmuştu. Bunlardan kimisi sert, tehlikeli dönüşler yapıyor, kimisi motorlarını uğuldatarak havalanıyordu. Böyle bir aracı yarım saat havada tutmak için harcanacak enerjiyle karada yüzlerce kilometre gidilebilirdi.

“Havaalanına gidelim,” dedi Ozan.

“Kalabalıktır bence Ozi. Buralarda bir yer bulalım.”

Uçak hangarına benzeyen yarı silindirik yapıların arasından geçiyorlardı.

“Kokuyu duyuyor musun? Kapalı çevrime geçelim bir süre.”

“Nedir bu?”

“Buralarda nadir element geri kazanım işletmeleri var. Hurdalardan çıkarıyorlar. Atmosfere ne saldıklarını Allah bilir.”

Bir zamanlar popüler olan ama havaalanının çöplüğe, uçak bakım hangarlarının sökülüp biraz güneyde geri dönüşüm tesislerine dönüşmesinden sonra terk edilen yerleşim alanlarına girdiler. Havaalanı yolcularına hizmet için yapılmış otellerin çoğunda artık göçmenler kalıyordu. Sokaklarda hayat belirtisi yoktu. Nostalji adlı bir tesis gördüler. Geniş bir alana kurulmuştu. Ortasında eski, yatay kalkışlı büyük bir yolcu uçağının restorana çevrilmiş kanatsız gövdesi duruyordu.

Gövdenin gölgesine park ettiler. Gölge güneş alan yerlerden belki üç dört derece daha serindi. Havalandırma sistemi üzerindeki yük burada bir iki saat çok enerji harcamadan beklemelerini mümkün kılacak kadar hafiflemişti.

“Bir şeyler yiyelim,” dedi Ozan. Arkadaki sırt çantasına uzandı. Sibel, sentetik et ve sebzeye karşıydı ama bu şartlarda itiraz edeceğini sanmıyordu.

“Ben yokken bunları mı yedin?”

“Neler yemedim ki!”

“Geldik mi baba?”

“Hayır Nena. Mola verdik. Birazdan tekrar yola çıkacağız.”

“Al şunu ye!”

“Aç değilim anne. Hem burası kötü kokuyor.”

“O zaman acıkınca yersin.”

“Neden arabada bekliyoruz?”

“Dışarısı çok sıcak Nena.”

“Araba da sıcak. Bu koku da iğrenç.”

“Biliyorum Nena. Yakınlarda büyük bir çöplük var. Oradan geliyor. Serin bir yere gidiyoruz. Kokunun olmadığı bir yere.”

Yemeklerini yerken ilerdeki Terkoskent’le büyük çöplük arasında kalan havaalanından arada bir kalkan özel uçakları seyrettiler. Önce derin bir gürleme duyuluyor, sonra kalem gibi bir uçak çöp tepelerinin arkasından atmosferi delerek yükseliyordu.

“Kaçıyorlar. Alevleriyle kavurarak,” dedi Ozan.

“Bu havada nasıl kalkabiliyorlar?”

“Çok daha şiddetli türbülanslarda da kalkabilirler.”

Eteklerden püsküren alevlere öfkeleniyor ama bir yandan onlardan birinin içinde olmayı istiyordu! Nevit’in teklifini defalarca reddedişi geldi akima. Şimdi bu boktan hurdanın dibine sığınmış, ondan gelecek bir telefonu bekliyorlardı!

“Ne kadar bekleyeceğiz burada?”

“Bilmiyorum Nena. Biraz uyumaya çalışsan?”

“Bu sıcakta uyuyamam. Hem çok susadım.”

“Çantanın yan cebinde matara var. Uzanabilir misin Nena?”

Sibel, müzik kutusundan bir parça buldu. Arabayı Latin tındı hafif bir ritim doldurdu.

“İyi oldu Kibi. Bunu hatırlıyorum. Tanıştığımız dönemde senin favorilerdendi.”

“Hâlâ severim.”

Ozan karısına baktı. Sibel başını hafifçe diğer tarafa çevirmişti. Yandan gözlerinin dolduğunu gördü. Elini tuttu. “Merak etme Kibi. Buradan çıkacağız. Bir yolunu bulacağız.”

Önlerindeki açıklıkta sıcak rüzgâr; karton kutuları, poşetleri sürüklüyor, güneş yeşilimsi mavi gökyüzünde batıya doğru yavaşça ilerliyor, tesise araçlar girip çıkıyor, kimisi onların da bulunduğu gölgeye gelip biraz bekleyip gidiyordu. Bazen ipince bulutsuların gölgesi alanı tarayıveriyordu. Zaman geçiyor, havalandırma sistemi, ekrandaki enerji çubuğunun ucundan yavaş yavaş kemiriyordu.

Ozan daha fazla dayanamayıp Nevit’i aradı. Ama telefon daha önce hiç duymadığı bir dizi sert kısa sinyal sesi verdi. Bir daha denedi. “Bu da ne böyle?” Akima geldiği gibi iletişim kesilmişti. Şiş gözleriyle ona bakan Sibel’e döndü. “Bunun anlamı ne?”

“İlk defa duyuyorum.”

“Birazdan yeniden deneriz. Belki elektrik kesintisi neden olmuştur.”

“O zaman beklemenin ne yararı var?”

“Bir çözüm bulurlar. Kibi o kadar da değil artık. İletişim ne kadar uzun süre olmayabilir ki?”

“Belki bir daha olmaz!”

“Of hadi ama... Sanki Dünyanın sonu geldi!”

“Belki de gelmiştir!”

“Sibel başlama yine Mina’nın yanında lütfen.”

“Neden herkes kaçıyor yarın öbür gün her şey düzelecekse?”

“Herkes kimden kaçıyor anne?”

“Sıcaktan Nena,” diye araya girdi Ozan.

O sırada gök gürlemesi gibi bir gürültü koptu. Doğu tarafındaki binaların üzerinden sarılı siyahlı bir alev sütunu yükseldi. Açık gri gökyüzünde büyük, ters v şeklinde beyaz bir duman izi hızla doğuya sürükleniyordu.

“Ne oldu baba?”

“Bilmiyorum Nena.”

“Ozi şuraya bak!”

“Görüyorum. Uçaklardan biri. İze bak.”

Uçağın düşmesini dilediği için kendinden utandı. Onun içinde birileri vardı. Belki tıpkı kendi gibi ailesini kurtarmaya çalışan birileri.

“Türbülanstan mı?”

“Belki onların bile başa çıkamayacağı kadar güçlüdür yukarıda.”

Gri duman, rüzgârın etkisiyle doğuya doğru hemen geniş bir alanı kaplayıvermişti.

“Rüzgâr çok güçlü. Yangın büyüyebilir,” dedi Sibel.

“Yangın mı çıktı anne?”

“Evet tatlım. Ama bizden uzak, merak etme.”

Siyah duman fışkıran yerler gözle görülür bir hızla genişliyordu. Sanki biri bütün sokaklara önceden yanıcı bir yağ dökmüştü. Oralarda yaşayan birileri var mıydı? Yangını kim söndürecekti? Yanık plastik kokusu aracın kabinine sızdı.

“Gidelim buradan Ozi. Dumandan göz gözü görmeyebilir.”

Ozan isteksizce ekrana dokundu. Nevit’le konuşmadan hareket etmek istemiyordu ama onu artık burada bekleyemezlerdi. Sarıyer tünelini işaretledi. Belki tünele girene kadar yeniden iletişim kurabilirlerdi. Çevreyoluna yeniden çıktılar. Kanal yönü hâlâ tıkalıydı ama boğaz yönü akıyordu. Nevit’i bir kez daha aradı. Aynı sinyali aldı. Gerçi Nevit ne yapabilirdi ki? Onlara nasıl yardımı olabilirdi? Livigno’daki süitinden nereye ulaşabilirdi? Teklifini neden kabul etmemişti? Şimdi o da ailesiyle Livigno’daki süitinde İstanbul’u, Kahire’yi bilmem nereyi kavuran süper sıcaklık adasını izliyor olurdu! Tanıdıklarının, arkadaşlarının hemen hepsi bunlar yaşanmadan İstanbul’u terk etmişti. Neden onlar gibi yapamamışlardı? Neyi beklemişti? Her şey yıllardır yavaş yavaş kötüye gitmiyor muydu? Bu eğilimi tersine çevirecek neye şahit olmuştu da uyuşmuş bir şekilde felaketin başlarına çöküşünü izlemişti? Anakaraya üç beş köprü ve tünelle bağlı, kendi ürettiği sıcaklıkta pişen bu otuz milyonluk adadan neden zamanında kaçmamışlardı? Hâlâ şansları varken düşüncelerini kaçışa odaklamaya çalıştı.

Dumanların sınır çizgisi bir süre onlarla yarış etti. Sonra geride kaldı. Yanık, plastik kokusu azaldı. Haberleri taradı. Bağımsız kaynaklar yangının büyük çöplüğü sardığını, havaalanını tehdit ettiğini söylüyordu. Bu belki de iyiydi. O mide bulandırıcı çürük kokusu belki bir süreliğine ortadan kaybolurdu!

Kanal yönünde araçlar artık tamamen durmuştu. Aralardan havalanan ALV’lerin yerini doldurmak için olanlar hariç hemen hiç hareket yoktu. Bilgisayar dış sıcaklığın kırk bir buçuk santigrat derece olduğunu söylüyordu. Sıcaklık yükseldikçe menzil bilgileri birkaç kez azalma yönünde güncellenmişti. Hepsi ter içindeydi. Mina’nm kahverengi saçları alnına ve şakaklarına yapışmıştı. Ama artık sesini çıkarmıyordu. Anadolu yakasına geçebilirlerse mevcut pil onları Gebze’ye kadar götürebilirdi. O yol da kötü durumdaydı ama onlar karşıya geçene kadar açılabilirdi. Ne de olsa o yöne gidenler dar bir tünelden geçmeye çalışmıyordu! Sıcaklık adasının sınırlarından çıktıkları zaman arabayı şarj etmenin bir yolunu bulmak daha kolay olabilirdi. Batıya gidememişlerdi. O halde tek çare doğuya doğru kaçmaktı. Tirebolu belki o kadar da fena fikir değildi.

Yavaş yavaş kalabalıklaşan otoyolda, konuşmadan Kemerburgaz’ı, Zekeriyaköy’ü geçip tünele doğru ilerlediler. Benzer bir tıkanmayla burada da karşılaşacaklar mıydı? O zaman ne yaparlardı? Nasıl çıkarlardı bu kahrolası adadan?

Güneş, arkalarında batıya doğru alçalırken dış sıcaklık onu çok gönülsüz takip ediyordu. Dünyanın ısınmak için güneşe ihtiyacı kalmamış gibiydi. Mevcut yoğunlukla karşıya geçiş iki saat kadar sürecek gibi görünüyordu. Belki de güneşin batışını Anadolu yakasından seyredebilirlerdi. Ama durum hızla değişti. Araçların arasındaki mesafe giderek azaldı. Tünel girişine bin sekiz yüz metre kala trafik neredeyse durmuştu. Ama bu, kanal tarafında yaşadıklarından farklıydı. Araçların tekerlekleri hiç durmuyor, uzun konvoy saatte bir kilometre kadar bir hızla ilerliyordu. Bunda boğazı geçmek üzere araçların arasından tek tük de olsa havalanan ALV’lerin yarattığı boşlukların etkisi vardı. Bir ALV’leri olsa bunu yapar mıydı? Boğaz üzerindeki rüzgâr küçük hava aracını yaprak gibi savurmaz mıydı?

Güneşin batışı ile ilgili planlarını değiştirmeleri gerekecek gibi görünüyordu. Tünelden önce son çıkış dört yüz metre kadar sonraydı. Yirmi beş dakika kadar sonra çıkış da geçilmiş olacaktı. En kötüsü son çıkışı geçtikten sonra Nevit’in başka bir yolu ayarlamış olduğunu öğrenmeleri olurdu.

“Sıkışıp kalmayız değil mi tünelde?”

“Bilmiyorum Kibi. Haberleri tarıyorum. Tünellerde bir şeye rastlamadım. Sadece yoğunluktan görünüyor.”

“Mina uyudu. Ev ne durumda?”

“Havalandırma çalışmıyor. Birileri türedi. İç avluyu falan işgal ettiler. Güvenli değil. Kim olduklarını bilmiyorum. Site yönetimi ortadan kayboldu. Oraya bir süre dönemeyiz. Haklıydın Kibi. Güvensiz hissetmekte haklıydın. Özür dilerim.”

“Sen de Duhan konusunda haklıydın. Ben de özür dilerim. Böyle olacağını öngöremedim. İlk başlarda daha iyiydi biliyorsun. Ucuz ve güvenli bir ortam. Bedeli var tabii. Görmek istemedim.”

“Neydi bedel?”

“Senden ayrılmamı istediler. Cemaate hiçbir zaman girmedim. Sempatizan gibi idare ettim. Öyle kalabileceğimi sandım ama seçim yapmaya zorladılar.”

“Şu kamp meselesinde mi koptu ipler?”

“Oraya gelemeyeceğini söylediler. Vekil baba vereceklerdi.”

“Vekil baba?”

“Cemaatten biri işte.”

“Baran mı?”

“Evet.”

“Seni onlarla ilk gördüğümde anlamıştım. Bok çuvalı.”

“Ama kamp da iptal edildi. Hava yüzünden.”

“Anladım.”

“Aseyda’yı da o halde görünce. Balmumu bir heykel gibi. Özür dilerim Ozi. Böyle olacağını bilemezdim.”

Ozan karısının saçlar yapışmış terli yanağını okşadı.

“Sitede durum nasıldı? Elektrik var mı?”

“Havalandırma biraz zayıflamıştı. Elektrik var. Bazı asansörleri de durdurdular.”

“Piller kullanılıyordun Tasarruf seviyesinde.”

“Tünelde trafik durursa ne yaparız?”

“Acil çıkış pasajları var Kibi. Ama...”

“Ama?”

“içeride durum ne olur kestirmek zor. Mina’yla o havasız dar tahliye tünelinde yüzlerce metre yürümek.”

“Sarıyer çıkışını seçersek adada kalmış oluruz. Güneş batıyor ama dışarısı otuz dokuz derece. Geceyi nerede geçiririz? Yarın sabah belki daha sıcak bir güne daha az bir enerjiyle başlarız. Belki tüneller de kapanır. Kahire’yi görmedin mi?”

Derken terk edilmiş bir araç gördüler. Orta şeritte, donmuş bir video görüntüsü gibi duruyordu.

Birazdan sağ şeritte de bir tane gördüler.

“Bunların derdi ne Ozi?”

“Pil olabilir. Bunun gibiler tüneli tıkar.”

O sırada telefon çaldı.

“Evet Nevit?”

“Neredesiniz?”

“Terkoskent’te yangın çıktı. Orada bekleyemedik. Sarıyer tüneline yaklaşıyoruz. Karşıya geçip geçmemeyi tartışıyorduk.”

“Çok güzel. İsabet olmuş. Polonezköy panayır alanına gidin. Oradan yarın sabah sekizde bir egzosfer uçak kalkıyor. Yirmi dört kişilik. Adı North Sky. Kaptan Olga Bekda. Sizi bekliyorlar. Bizim Livigno kolonisinin son üyeleri için.”

“Tamam Nevit, teşekkürler.”

“Bekliyoruz sizi.”

“Tamam teşekkürler.”

Telefon kapandı.

“Nevit bir uçak ayarlamış. Polonezköy’den kalkacak.”

“Ne zaman?”

“Yarın sabah sekizde. Kaptan Olga Bekda. Uçağın adı North Sky.”

“Bu en iyisi.”

“Bilmiyorum Kibi. Olii araçları gördün. Tünelde de olacak bunlardan.”

Araç konvoyu uzun ve ağır bir katar gibi yavaş bir inatla ilerlerken Sarıyer çıkışı yaklaştı. Sibel’in dediği gibi en iyisi devam etmek miydi? Önlerindeki araçların pil durumu neydi? Burada bunu kontrol eden bir otorite falan yok muydu? Tünelde önlerinde ölü araçlarla sıkışma olasılığı vardı. Hem tünel yaşadıkları bu dönemin şişe boynu muydu? Onu geçince her şey daha mı kolay olacaktı? Polonezköy e gidecekler, bir füze uçağa binecekler, atmosferin sınırına tırmanıp belki yirmi dakika sonra Italyan Alp-leri üzerinde atmosfere yeniden gireceklerdi. Sonra ne olacaktı? Orada ne yapacaklardı? Ama tünele girmemenin alternatifi neydi? Boğazın altına girmek yerine belki de ceset dolu Sarıyer sahiline çıktıktan sonra ne yapacaklardı? Yanık plastik kokusu yeniden genzine doldu. Tuzlu bir ter damlası sağ gözünü yaktı. Önündeki araçlardan bazıları sağa geçerek çıkışa yöneldiler. Aracı otopilottan kendi kontrolüne aldı.

“Devam edelim,”dedi Sibel. Ozana baktı. “En iyisi bu.”

“Tünelde sıkışırsak?”

“Tünelde şansımızı denemezsek şehirde sıkışacağız Ozi. Çıkalım buradan.”

“Belki geçicidir. Belki boşuna paniğe kapılıyoruz!”

“Kahire’yi, Mexico City’i görmedin mi Ozi? Oralar birer ada bile değil üstelik!”

Çıkış geride kaldı. Ozan kontrolü otopilota geçirdi. Aşağı eğim arttı. Sağa çekmiş başka bir araç daha gördüler. Yanında otuzlu yaşlarda, kucağında baygın görünen Islami giyimli bir kadınla otostop işareti yapan ter içinde kalmış bir erkek vardı.

Yanlarından geçtiler. Yol kenarları yükseldi. Tünele girdiler. Ozan enerjisi tükenmek üzere olan hiçbir aracın tünele girmeyeceğini varsayarak kendini rahatlatmaya çalıştı. Tünel loştu. Aydınlatma belki de üçte bire düşürülmüştü.

“Neredeyiz baba?”

“Tünelde Nena. Boğazın altından geçeceğiz. Kuzenlerine gidiyoruz. Livigno’ya.”

“Onlar uçakla gittiler.”

“Biz de uçağa gidiyoruz.”

“Babaannemlere gitmeyecek miydik?”

“Plan değişti Nena. Onlara daha sonra gideceğiz. Belki onlar ziyaretimize gelir.”

“Orada çok mu kalacağız?”

“Olabilir Nena. Belki.”

“O zaman geri dönüp Robi’yi alabilir miyiz?”

“Dönemeyiz Nena. Belki aynısını oradan...”

Sibel çantasını alıp alt bölmeden küçük temizlik robotunu çıkarttı. “Bak burada ne var?”

Mina robotu kucakladı. Sibel Ozan’a göz kırptı; “Bu ânın geleceğini tahmin ettim.”

“Harikasın.”

“Robi Robi!” Mina robotu sarstı. “Robi Robi! Baba Robi çalışmıyor.”

“Eminim pili değişince çalışır.”

“Gidince hemen değiştir o zaman.”

“Anlaştık.”

“Neden bu kadar yavaş gidiyoruz?”

“Trafik. Birazdan açılır.”

“Acıktım.”

“Fasulye ve pirzola var,” dedi Sibel.

“Pirzola mı? Gerçek mi?”

“Sentetik.”

“Sen bunlardan yememek gerektiğini söylersin.”

“Bazen gerekir canım. Bugün yiyebiliriz.”

Aşağı indikçe küf kokusu arttı. Sıcaklık nemle birlikte vücutlarım bir battaniye gibi sarmıştı.

“Polonozkey e gidiyoruz. Menzil seksen iki kilometre. Enerji yeter. Biraz serinlesek?” dedi Sibel.

“Bu iyi fikir.”

Arabadaki sıcaklık birazdan iki derece düştü.

“Böyle çok daha iyi,” dedi Sibel.

“Evet. Belki daha önce yapmalıydık,” dedi Ozan. Sibel’in elini tuttu. Gülümsedi. “Hepsi geçecek.”

Sibel gülümsemeye karşılık verdi. “Biliyorum Ozi. Hepsi geçecek!”

İlerledikçe havalandırma sistemi üzerindeki yük artıyordu. Tünel içindeki sıcaklık kırk derecenin üzerine çıkmıştı. Bilgisayar, menzili kısaltma yönünde düzeltmeler yapıyordu. Ama Po-lonezköy e uzaklık menzilin çok altında kalıyordu. Eğim yavaş yavaş kaybolurken lastikler bir su birikintisini yarmaya başladı.

“Pompaları yavaşlatmışlardır,” dedi Ozan. “Merak etme. Tehlikeli bir durum olsa tüneli kapatırlardı.”

“Bunlarla ilgilenen birileri vardır diyorsun?”

“Elbette Kibi. Dünya’nın en önemli geçitlerinden biri başıboş bırakılmazdı değil mi? Otomasyonu çalıştıracak enerji var ki az da olsa aydınlatma yapılmış. Sistem enerjiyi optimum dağıtır. Depolamada ne kadar olduğunu bilir. Bu işler uzmanlığım. Hem aksilik olursa tahliye tüneli var.”

Birbirlerine baktılar. Yükselen sudan kaçacakları bir tahliye tünelinin varlığı ikisini de rahatlatmıyordu. Kısa duraklamalar başladı. Bilgisayar yeni hız ortalamasına göre menzili yedi kilometre kadar geri çekti.

“Bir iki dereceye daha katlanabiliriz belki,” dedi Ozan. Sıcaklık ayarını artırdı.

Sonra trafik tamamen durdu. Zeminde sekiz santim kadar su birikmişti. Boğazın ortasını geçmişlerdi. Tünel çıkışma bin yedi yüz kırk metre vardı.

3. Hayat Odası

“Burada yıllarca kalabiliriz,” dedi Burak. “Her şeyimiz tamam.”

“Demek gizli mabedin burasıymış! Etkileyici!”

“Gel sana etrafı gezdireyim Nil.”

“Önce bir duş alayım. Ter içindeyim. Duş var mı?”

“İstediğin kadar alabilirsin. Tam su çevrimi var burada. Uzay istasyonlarındaki gibi.”

“Ne kadar para gömdük buraya?”

“O para bugünden itibaren kendini ödeyecek merak etme. Herkes saklanacak delik arıyor dışarıda görmedin mi? Bunun olacağını biliyordum!”

“Sevinmiş gibisin?”

“Hayır. Sadece haklı çıkmaktan dolayı duyduğum gurur.”

“Duş alacak mısın sen de?”

“Beraber alırsak!”

“Dışarıda cehennem yaşanıyor akim fikrin sekste.”

“Doğru yatırımın tadını çıkarmakta diyelim.”

“Madem o kadar emindin neden İstanbul’dan çıkmadık?”

“Her yer aynı. Nereye gidecektik?”

“Küçük Avrupa şehirlerine gidebilirdik. Alevler gibi.”

“Boş versene. Biz en iyisini yaptık. Felaket dönemleri için bir hayat odası. Hayatımıza burada devam edeceğiz. Dışarıda olup biteni ekran arkasından seyredeceğiz. Kriz dönemlerinde buraya sığınıp, her şey sütliman olduktan sonra kış uykusundan uyanan hayvanlar gibi ortaya çıkacağız. Odamızı bir sonraki krize hazırlayacağız.”

“Duşu göster.”

Nil on beş dakika sonra havlusuna sarınmış olarak duştan çıktı. “Tebrikler. Benim banyo oyuncaklarıma kadar düşünmüşsün.”

“Bebeğim. Gel bana. Daha ne oyuncaklar var burada.”

“Dur bir dakika ya. Anlamaya çalışıyorum seni. Burayı ne kadar zamandır hazırlıyordun?”

“Dört beş yıl.”

“Hobi atölyesi yalan mıydı?”

“Hayır bebeğim olur mu? Bak şunlara!”

Burak arka duvarı kaplayan bir kapıyı kaydırdı. Raflar ALV modelleri ve model malzemeleri ile tıka basa doluydu.

“Hobi atölyesiydi. Sitedeki diğer bölümler de öyle. Ayaza-ğa’da böyle en az iki site daha var. Sağ yanımızda İstanbul’un en iyi model aerodinamikçisi var. Sonra meraktan bir hayatta kalma kiti ısmarladım. Arkası geldi. Enerjimiz mikro nükleer santralden. Bu biraz pahalıydı. Su ve hava çevirme sistemleri de öyle. Aşağıda yiyecekler var. Kurutulmuş et, meyve ve sebze konserveleri. Hepsi gerçek. Senin için avokado bile buldum.”

“Harikasın. Bu tarafta ne var?”

“Silah deposu.”

“Silah mı?”

“Birkaç kısa namlulu tüfek. UMB R-4 model. Sentetik elmas gövde. Otomatik kalibrasyon, diferansiyel çap değiştirici. Mükemmel. Bunlar ışık şokları. Beş bin lümen sürekli on bin lümen şoklu. Adamın gözüne güneş sokmak gibi. Piyasadaki en iyisi. Bunlar elektrik şokları.”

“Şuraya bak! Küçük bir cephanelik var burada! Bunlar ne?”

“Uzun namlulular. Bir Banditt Wl. Altı knot rüzgârda iki bin metrede bir santimden fazla sapmıyor. Mermisi rüzgâra göre dönüyor. Bunlar mikrodalga şokları. Bunlar da dromba.’ Elli kilometre menzilli. Elektromanyetik dalga kalkardı. Çevresinde kıyamet kopsa o hedefine ulaşır. Haritadan işaretle, şu tuşa bas git uyu. ”

“Üff bir yığın laf. Tamam da ne için? Savaşa mı giriyoruz?”

“Hayatta kalma odalarında bunlardan olur.”

“Kapıdan girmeye çalışan birini durdurmak için mi?”

“Nil hiçbir şeyden haberin yokmuş gibi konuşma. Como gölünde yaşamıyoruz. Milyonlarca insanın ortasındayız. Geçtiğimiz yerleri görmedin mi? Bunların çoğu aç birer hayvandan farksız. Aç insan ne yapar haberin var mı?”

“Ne yapar?”

“Vahşileşir! Hiçbir kural, yasa tanımaz. Canını kurtarmak için her şeyi yapar.”

“Çok güzel. Çevremizde milyonlarca insan böyleyse neden Como’ya gitmedik? Neden senin Ahmetler gibi Münih’e falan gitmedik?”

“Çünkü gerek yoktu. Ben bu işin uzmanıyım. Sistem sihirbazıyım. Kafaya koyduğum işi en iyisi ortaya çıkana kadar bırakmam. Onlar öyle değil.”

Nil giyinmeye başladı. Burak elini Nil’in çıplak sırtına attı. Kadın eli sert bir hareketle itti.

“Ne oluyor şimdi? Silahları görene kadar her şey yolundaydı.”

“Bunların ima ettiği şeyi sevmiyorum. Seni de anlamıyorum. Bu silahlara ihtiyacımız olacağını düşünüyorsan neden buradan gitmeyi düşünmedin?”

“Oof sevgilim ya. Bunlara ihtiyacımız olmayacak. Merak etme. Ben oyuncakları severim bilirsin. Burayı da o yüzden satın almış-

Dromba; Dron ve bombadan. Bir ya da iki pervaneli hedef programlanmalı otonom uçabilen otonom bomba.

tim hatırlasana. Arabalar, denizaltılar, robot kitleri falan. Bunu anlamazsın. Silah da öyle bir şey işte. Bir tane meraktan alırsın. Sonra devamı gelir. Koleksiyon gibi. Tamam mı? Biraz da buradaki şeylere uygun. Ya anla işte. Bir hayat odasına dönüştü burası. Biraz da arkadaşlarla yarıştık. Biri bir şey bulur diğer altta kalmaz. Bu bir şey değil. Karşıda bir atölye var. Neredeyse nükleer füze eksik. Kimsenin bunları kullanacağı yok. Ordu artığı çoğu tamam mı?”

“Tamam tamam. Paramızı bunlara saçtığına inanamıyorum bir yandan.”

“Ya ne parası. İnan şu tüfeğe iyi bir yemeğe verdiğimden fazlasını vermedim. Çoğu Afrika’dan, Ortadoğu’dan. Free Port’ta beş altı tane depo var tıka basa silah dolu. İstanbul’da bu işlere meraklı herkes bilir bunu.”

“Free Port fahişelerini de bilirsin belki.”

“Ya yavrum sen ciddi misin? Kanal orospularıyla ne işim olur benim? Beni iğnelemeyi bırak. Burayı görünce sevineceğini hayal etmiştim!”

“Sevinmek mi? Yirmi dört saattir ayaktayız. Doğru dürüst bir şey de açıklamadın ki? Gel gidiyoruz dedin. Birkaç eşya, birkaç takı. Alabildiğim bunlar. Ev ne olacak?”

“Boşver evi. Orası güvenli değil artık. Şuraya bak!”

Haber servislerinde çatışmalar yaşanan, yağmalanan mahallelerle ilgili bilgiler vardı. Yeni Levent’de, Üsküdar’da, Istinye’de, Tarabya’da güvenlikli sitelere, mağazalara saldırılar olmaya başlamıştı. Bunları engelleyen bir güç de ortalıkta görünmüyordu.

“Yedikule’den haber var mı?”

Burak, Yedikule bölge kamera görüntülerini ekrana getirdi. Sokaklar bomboştu. Video görüntüsü değil neredeyse bir resme bakıyorlardı.

“Bak bir şey olduğu yok orada!”

“Bu olmayacağını göstermez. Görmedin mi Yeni Levent’de neler olduğunu? Polis mi kurtaracak bizi? Hem sitede de kimse kalmadı. Herkes bir yerlere kaçtı. Enerji bittiğinde ne olacak? Site saldırıya uğramasa bile solunacak hava olmadığı zaman ne yapacaktık?”

Bu sırada görüntüye ellerinde silaha benzer nesneler olan yarı çıplak kalabalık bir grup girip çıktı.”

“Sitenin kameralarına geçsene.”

“Bebeğim boş ver bunu. Hiçbir şey bizden değerli değil. Uç beş eşyaya zarar verirler en fazla. Her şey düzelince yenileriz. Burada güvendeyiz. Önemli olan bu.”

“Ya buraya da gelirlerse?”

“Buraya kimse gelmez. Bilmiyorlar burada ne olduğunu. Biz de dikkatli olacağız. Bu yüzden yürüdük ya biraz zaten. Kimse koca lüks bir arabanın bir felaket günü buraya geldiğini görmedi. Herkes canıyla uğraştığından bize de kimse dikkat etmemiştir.”

Kadın bir kanepeye oturdu. “Bir süre burada yaşayacağız diyorsun. Bu elli metre karede?”

“Evet. Tıka basa yiyecek dolu, serin ve güvenli bir hayat odasında. Böyle gör.”

“Hayat odası?”

“Evet. Mükemmel bir hayat odası. Minik sıcak bir dünya. Bu kavramı seviyorum. Bak dinle... Burayı neden sevdiğimi anlayacaksın.”

“Dinliyorum.”

“Burası bir kale. Bu evrendeki en güvenli yer. Minik bir Dünya. Bu gezegen nasıl bir çevrime sahipse bu oda da öyle. Atmosfer bizi nasıl göktaşlarından koruyorsa bu odanın duvarları da bizi dışarıdaki her şeyden koruyor. Dünya’dan bile daha bağımsızız evrene. Dünya enerjisini Güneş’ten alıyor. Biz nükleer santralden.”

“Evrene bağımsız da ne demek. Anlamıyorum seni.”

Burak dolaptan aldığı bardağı bir çıkıntının altına soktu. Bardak suyla doldu. Suyu içip bardağı yıkadı. “Bu su birkaç saat sonra idrar olacak. Ama dışarı gitmeyecek. Dönüştürücü onu yine berrak ve mineral dolu bir hâle getirecek. Bunun için gerekli enerji santralden gelecek. Ne yiyecek ne içecek ne de dönüşümler için Güneşe bağımlıyız. Evrene ne olursa olsun biz bu odada yaşayabiliriz. Bu sana da güven vermiyor mu?”

“Bilmem. Belki zamanla verecektir.”

“Bak burası gerçek bir hayat odası. Hiçbir şeye ihtiyacımız yok. Beş yıl yetecek yiyeceğimiz var. Bırak dışarıda kıyamet kopsun bize ne? Kimse nerede olduğumuzu da bilmeyecek.”

“Araba var.”

“Onu hallettim.”

“Nasıl yani?”

“Sen duştayken. Biraz ileri götürüp yaktım. Bugünlerde her yerde yangın çıkıyor. Bir iki saat sonra bir enkazdan ibaret kalacak.”

Kadın ayağa kalktı. Odada kolları gövdesine sarılı ileri geri yürümeye başladı. “Kendimi iyi hissetmiyorum Burak.”

“Neden, ne oldu?”

“Şey gibi. Çıkmak istiyorum galiba. Tam izole bir oda. Araba yok. Çıkış yok. Süre belirsiz.”

Adam da ayağa kalktı. “Nil iyi misin? Neyin var?”

“Kriz geliyor. Tanıdık işaretler.” Masaya dayandı. Nefes alış verişi hızlandı. Alnında ter damlacıkları birikti. “İlacımı ver,” dedi hırıltılı bir sesle. Burak bu sesi duymayalı en az üç yıl olmuştu. Kadının çantasını karıştırdı. “Tamam sevgilim. Getiriyorum. Nerede bu? Hah işte... Anafobin. Şuraya otur. Sen yapabilecek misin?”

“Sen yap. Çabuk ol. Ölmek üzereyim.”

Adam iğneyi hazırladı. Karısının kolunu sıyırıp dirsekte uygun bir damar buldu. Kısa iğneyi damara saplayıverdi.

Beş dakika kadar sonra kadının nefes alış verişi normale dönmüştü. “Kâbus geri döndü.”

“Ama neden? Asansörde olurdu bu sana!”

“Asansör şart değil. Burası da asansör. Anlaşana. Belki daha da berbat.”

“Saçmalama Nil. Ne alakası var?”

“Asansörden ya da başka yerlerden çıkarsın. Ona rağmen paniğin yatışması için ilaç alıyordum. Düşünsene şu anda hâlâ asansördeyim. Bu gece de yarın da... Sonraki günler belki aylar da. Burası daha berbat.”

“Aynı şey değil. Burası geniş.”

“Bir konsere gitmiştik. Bir sarnıçta... Orası da genişti. Buradan elli kez belki. Zor atmıştım kendimi dışarı.”

“Aynı şey değil.”

“İkna oldum. Bir daha olmaz.”

“Dalga geçme. Nasıl önlem alabiliriz?”

“Ne kadar Anafobin var?”

“İki doz daha.”

“Burada kalacaksak dört yüz doz daha gerekecek. Gidip bul.”

“Aa... Dışarısı sıcak akşamı bekleyeyim.”

“Git ve Anafobin bul sistem sihirbazı!”

“Dikkat çekmiş, yerimizi belli etmiş oluruz Nil. Hem nereden bulayım?”

Kadın ayağa fırladı. “Ben çıkıyorum. Burada daha fazla duramam.”

“Dur. Tamam gidiyorum.”

“Bekle. Ben de geliyorum, burada tek başıma kalamam.”

“Dışarısı kırk derecenin üzerinde!”

“Burası da benim için farksız.”

Adam kapıda durdu. Kırk derece sıcakta en az on kilometre yürüyerek bir ilaç deposu bulmak, dönmek bu süre içerisinde klostrofobik karısını hayat odasında yalnız bırakmak, onunla birlikte gitmek, gitmeyi reddetmek olasılıkları üzerinde düşündü. Yanlarına avokado almış ama Anafobin almamıştı. Zor bir denklemdi.